<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>吴三水</title>
  
  <subtitle>关于互联网</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://wuqialin.com/"/>
  <updated>2020-03-22T06:21:15.627Z</updated>
  <id>http://wuqialin.com/</id>
  
  <author>
    <name>吴三水</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>微信为什么迟迟不适配暗黑模式？</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2020/fde2f9d6.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2020/fde2f9d6.html</id>
    <published>2020-03-22T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-22T06:21:15.627Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自苹果公司2019年9月19日推送IOS 13正式版至文章发布的今天（2020年3月22日），微信终于“适配”了暗黑模式，赶在了4月30日的最后期限之前。<a id="more"></a></p><blockquote><p>时至今日，全球范围内，过去四年发布的设备中已经有77%使用上了iOS 13系统。通过无缝整合的暗黑模式、Apple登录和先进的ARKit 3、Core ML 、Siri等功能，带给了用户很棒的使用体验。<strong>从2020年4月30日期，所有提交至App Store的iPhone应用必须使用 iOS 13 SDK或者更新版本的iOS SDK进行编译。</strong></p></blockquote><p>在此之前，已经有众多APP适配了暗黑模式，却迟迟不见微信的消息。随着越来越多的APP适配暗黑模式，网上对微信适配暗黑模式的呼声越来越高，然而，面对众多用户在社交平台上的“声讨”，微信却在其微博调侃道不适配暗黑模式是不想浪费用户晚上的时间在使用微信上。此后，网民调侃微信和张小龙暗黑模式相关的梗就成了功能需求人群的日常。</p><p><strong>那么，微信为什么迟迟不适配暗黑模式？</strong></p><p>针对这个问题，在19年末和同是产品经理的朋友有做过相关讨论，今天从结果上看和当时分析的可能原因比较接近，故“马后炮”把当时讨论的核心观点整理出来，以做记录（不讨论技术层面的原因）。</p><p><strong>1、从需求角度来考虑，暗黑模式只是极小部分人的需求。</strong></p><p>据观察，网民需要暗黑模式的主要原因可以总结为 “晚上没有暗黑模式太刺眼” 和 “暗黑模式省电（针对OLED屏幕设备）”。从产品需求角度分析，两个观点无论是使用场景和需求覆盖人数都是很低的，毕竟晚上关灯看微信或使用OLED屏幕设备的用户数对比目前微信的用户总量，其用户占比太低了。</p><p>针对需求量很低这个说法，部分网民提出“全部人都在骂微信，都在说要黑暗模式，你是瞎吗”。然而，这个问起其实也很好回答，本身就是个幸存者偏差的问题。网上看到的只是已经被筛选了多次的结果，所谓的“全部人”，应该描述为“经常上网的关注暗黑模式且希望微信推出暗黑模式的人”，这样的人群本身对比微信总体来说，占比还是很低。</p><p><strong>2、从产品体验上考虑，暗黑模式或许是个伪需求。</strong></p><p>这个其实比较好理解，我让身边5个本身不知道暗黑模式的朋友去体验了一段时间适配了暗黑模式的APP（包括苹果自身的暗黑模式），一开始的反馈都是比较新奇，或者觉得这样确实不怎么伤眼睛了。</p><p>但是有趣的是在一段时间后，5个人都表示不喜欢用暗黑模式了，原因是因为暗黑模式看东西太“累”了，整个界面都是黑的，不同的文字只能通过灰度的深浅来判别，找个东西经常要找半天。</p><p>而自己在体验了一段时间后也确实是同样的感觉，暗黑模式给我带来的体验感提升最大的场景也只有晚上关灯拿起手机的时候，然而看字还是一样“累”，实际使用中个人反而多次选择了开灯用正常模式这种比较麻烦的方法来避免这样的“累”。且总体对比下，苹果手机本身的夜览模式+调低亮度给我带来的体验远胜于暗黑模式（眼睛舒适度）。</p><p>既然暗黑模式并不能真的“不伤眼睛”，那这个需求本身或许就是个伪需求？</p><p><strong>3、从产品战略上考虑，适配暗黑模式是个难题。</strong></p><p>微信对比百度网盘、网易云音乐等这类APP，适配暗黑模式的难点在于，微信内有太多第三方内容，如微信小程序、公众号、第三方服务等，其适配技术难度对于微信本身来说或许不高，但要求全部第三方内容适配和统一规范难度就大得多。</p><p>至于为什么要做到统一适配和规范，看下面的截图自然也就能明白：<img src="http://thwata.top/适配不规范.jpg" alt="适配不规范"></p><blockquote><p>以百度网盘为例：在首页中优秀的配色，清晰的对比度，以及智能推荐和分类布局都在强调内容和交互的引导，让人眼前一亮；但启动页、发现页、大部分二级页面并未适配，未能完全适配便推出暗黑模式这是对用户体验最大的损伤。</p><p>配图文字来源： <a href="http://www.woshipm.com/pd/3051035.html" target="_blank" rel="noopener">iOS 13，暗黑模式不是所有产品都适合</a></p></blockquote><p>同样的问题在今天正式推出的微信正式版也存在（大部分已经适配的APP也存在），这种未能完全适配的暗黑模式，对于用户体验的损伤相当大。想想你晚上关灯用微信突然打开个没适配的小程序，那种闪瞎眼的感觉，以及暗黑模式下公众号推文那种奇怪的排版。<img src="http://thwata.top/IMG_2332.jpg" alt=""></p><p>聊完统一适配和规范的重要性，聊聊暗黑模式对于微信产品战略的影响。在微信今天推出的版本中我们可以知道微信小程序是还没有适配暗黑模式的，这种体验是有损伤的，我们知道，微信肯定也知道，但是为什么还要推出这么一个版本呢？</p><p>比较关注微信的朋友都知道，18、19年是微信小程序大力发力的两年，在19年1月的微信公开课上张小龙甚至提到“你只要把小程序做好，剩下事情交给我们”，可以知道小程序对于微信的战略重要性。<strong>微信要完全适配暗黑模式，那么所有的小程序也必须完全适配，这意味着小程序开发者必须花精力来处理这个事情，这对于微信小程序的推广覆盖来说无疑会增加不少难度。</strong>同理对于微信公众号的运营者来说也是一样，我们都知道大部分成熟的微信公众号都有自己独特的文章“调性”和排版技巧，保持暗黑模式下原有的调性意味着公众号运营者在素材选择和排版上又多了一些限制，需要同时兼顾正常和暗黑模式下的展示样式，这无疑也是增加了运营者运营难度。</p><p><strong>总结</strong></p><p>基于以上的思考，个人认为微信迟迟不推出暗黑模式，是有了成熟的思考，而不是调侃的“不想占用用户晚上时间”（连原因都不想和用户解释，反正你们也听不懂，果然很微信）。而今天适配的版本，应该是受限于苹果商店审核规则要求，且认了用户的“怂”推出的，不是微信本身处于产品功能或战略角度考虑推出的，有点应付交差的意思。<img src="http://thwata.top/微信认怂.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;自苹果公司2019年9月19日推送IOS 13正式版至文章发布的今天（2020年3月22日），微信终于“适配”了暗黑模式，赶在了4月30日的最后期限之前。
    
    </summary>
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数字经济中的品牌营销——《营销革命4.0》读书笔记</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/d35e86a.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/d35e86a.html</id>
    <published>2019-10-20T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-10-20T13:44:12.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://thwata.top/营销革命4.0封面.png" alt=""></p><p>数字营销时代对比传统营销有什么变化？不同类型品牌如何做品牌营销？如何量化品牌营销的效果？现代营销学之父科特勒在《营销革命4.0》中给出了他的一些看法。<a id="more"></a></p><h1 id="关键营销对象"><a href="#关键营销对象" class="headerlink" title="关键营销对象"></a>关键营销对象</h1><p>拥有<strong>强大流动性和连通性的年轻城市中产阶级</strong>，作为用户和客户群体的生力军正在迅速壮大，并在不远的将来成为主流。他们的共同特征是具有高度的连通性，相比于企业和品牌，他们更相信自己的朋友、家人、和关系网。</p><p>其中最具有盈利潜力的群体有：<strong>年轻人的思想份额、女性的市场份额、网民的心灵份额。</strong>年轻人引流潮流、女性掌管财务和支出、网民连接性强，影响力大，三者共同构成数码时代经济营销的关键群体。</p><h1 id="传统市场向数字市场的转变"><a href="#传统市场向数字市场的转变" class="headerlink" title="传统市场向数字市场的转变"></a>传统市场向数字市场的转变</h1><p><strong>从细分和选择到用户社区确认机制</strong></p><p>传统营销中，起点是对客户进行细分，将市场划分为各个同质的群体，再对目标市场进行选择，即挑选与品牌契合的一个或多个用户群体。但是细分和选择也证明了客户和企业间的关系是垂直的，就像猎人与猎物的关系一样，是不征求客户意见的，是来自营销人员的单方面决定。用户作为目标，常常受到无关的信息打扰和冒犯，许多人将品牌发送的单方向推送视为垃圾短信。</p><p>在数字经济中，用户同各个垂直社区的其他用户形成社会互联，社区就是新的市场群体。不同于其他群体的是，社区是用户在自我定义下形成的，不受到垃圾信息和无关广告的影响，品牌想要于社区的用户有效交流，就必须先请求许可。</p><p>&nbsp;  </p><p><strong>从品牌定位和差异化到品牌特质和品牌密码解读</strong></p><p>传统营销中，品牌是名字、标志、和标语等一系列内容的组合，是品牌和服务相互区别的手段，也是公司品牌活动中产生的价值的载体。在数字经济中，由于社交媒体的兴起，用户如今可以衡量甚至审视企业所做出的品牌定位承诺，品牌无法再做出虚假且无法证实的承诺。</p><p>在今天，过去传统的依靠重复持续的品牌认证和定位已经不足以实现成功。随着新技术的出现、产品周期的缩短和趋势的迅速变化，品牌只有具有动态性，才能在各种环境下适应自如。然而，这其中不该变化的，是品牌的特性和密码。品牌可以随意自我定位，但前提是必须具有服务社区的意识，让品牌定位优先于公司定位。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>从售卖“4P”到商业化“4C”</strong></p><p>市场营销组合是计划提供给客户的内容和途径的经典工具。它有四个P因素：产品(product)、价格(price)、渠道(place)和促销(promotion)。基于客户需求和市场调研研发产品，结合成本、竞争和客户价值等因素为品牌制定一个合理的价格，之后企业需需要确定产品分销的渠道，让用户获得可行方便的购物体验，还需要采取广告、公关和促销手段，将产品信息传达给目标用户。</p><p>在互联互通的时代，营销组合的概念变得更加需要用户的参与。<strong>4P元素的营销组合如今应该被重新定义为4C元素——共同创造(co-creation)、通货/浮动定价(currency)、公共活动/共同启动(communal activation)、对话(conversation)</strong></p><p><u>共同创造(co-creation)：</u>为了提高新产品开发成功的机率，在发展概念的阶段，就让顾客的意见参与进来。品牌透过社群媒体、论坛等媒介和粉丝交流，撷取他们的建议。或甚至更进一步，为顾客量身订做客制化的产品和服务，打造独一无二的消费体验。</p><p><u>通货/浮动定价(currency)：</u>品牌根据生产能力、市场需要来弹性调整价格，旅馆业、航空业已经行之有年，例如在旅游旺季则价格高昂。科技进步将这种做法带到其他产业，象是网络商家透过大数据分析，根据消费者过去购买过的东西、店家的交通便利性提供不同的定价，让获利最大化。</p><p><u>公共活动/共同启动(communal activation)：</u>相当于共享经济，象是Airbnb、Uber将顾客拥有的产品和服务，提供给其他顾客，企业则成为一媒介平台。这改变了经销通路的概念，也对饭店、出租车、租车等等行业造成冲击。</p><p><u>对话(conversation)</u>：在传统宣传里，促销是企业单向递送给观众的讯息；但是当社群媒体兴盛，消费者可以和企业直接沟通这些讯息，也能和其他顾客进行对话、评论，更直接了解企业提供的产品和服务，以及其他消费者的使用心得。</p><p>&nbsp;  </p><p><strong>从客服环节到合作用户关怀</strong></p><p>在传统客服关系中，客服人员需要根据严格的规章制度和标准的操作规程完成客服服务。这种情况常常让客服人员在面对有争议的事项时进退两难。在互联网的世界里，合作时客户关怀的关键，当企业邀请客户使用自服务设施参与进程时，就会产生合作，而非死板的流程。</p><h1 id="新的用户购买路径"><a href="#新的用户购买路径" class="headerlink" title="新的用户购买路径"></a>新的用户购买路径</h1><blockquote><p>5A模型：了解(aware)、吸引(attract)、问询(ask)、行动(action)和拥护(advocacy)</p></blockquote><p>“爱达”公式(AIDA)——引起注意(attention)、诱发兴趣(interest)、刺激欲望(desire)、促成购买(action)，是最早被广泛使用的描述客户营销模式的一种手段,并首先应用于广告和销售领域。</p><p>AIDA模型后被修改为4A模型，即：了解(aware)、态度(altitude)、行为(action)、再购买(again)，在新模型中，兴趣和欲望被整合成了态度，并加入了新的环节——再购买(again)。修改后的模型旨在跟进购买后的顾客行为，统计客户留存，将再次购买视为客户忠诚度的重要体现。</p><p>在今天这个互联互通的时代，直接而个人化的4A漏斗状进程需要变革，新的路径必须能够适应连通性所带来的改变：</p><p><img src="http://thwata.top/v2-a16588240d28b0ac8c1b1be70cad8f2c_hd.jpg" alt=""></p><p>基于以上变化，<strong>客户路径应该被改作5A：了解(aware)、吸引(attract)、问询(ask)、行动(action)和拥护(advocacy)</strong>，反映了客户之间的连通性。通俗的描述就是“我知道”、“我喜欢”、“我相信”、“我要买”、“我推荐”。特别是最后一个“我推荐”，因为在数字化和互联网时代，朋友、同事、家人的推荐是最有信任感的，它明显要比多少次广告带来的效果都要强。</p><p><img src="http://thwata.top/v2-3b3834084105e0778efc55700b7e7da2_hd.jpg" alt=""></p><h1 id="评估营销生产力指标的变化"><a href="#评估营销生产力指标的变化" class="headerlink" title="评估营销生产力指标的变化"></a>评估营销生产力指标的变化</h1><blockquote><p>购买行动率(PAR)和品牌推荐率(BAR)</p></blockquote><p>大家都知道品牌知名度在拥护购买过程中的重要性，但通常情况下各个行业的营销人员只是在争取<strong>第一提及率</strong>，从而让用户购买并最终拥护他们的产品。品牌经理们深知品牌知名度的重要性，他们定期开展市场调查，研究品牌的知晓度和认可度。他们的目标是用户自发地想起，甚至首先想起他们的品牌。</p><p>另一方面，客户经理紧紧跟进客户的满意度和忠诚度，客户的满意度越高，其忠诚指数也就越高。这种对产品的忠诚被重新定义为用户愿意推荐产品和品牌的行为。因此，营销最终的目标是使得更多的客户相比于其他的品牌，更愿意推荐和用户自己的产品。</p><p>然而，<strong>知名度和推荐率这样的指标有着相似的弱点，那就是它们都关注营销的结果而非过程。</strong>虽然这些指标用来跟踪品牌进度和衡量品牌和客服团队的工作十分有效，但却无法解决产品经理和服务经理面临的困难，即产品指标在不同阶段表现的波动。最后结果就是产品指标表现的波动没有得到对应的营销改善。此外，品牌经理和客服经理在个字进行调研和分析时，并不总是互相沟通的，而这种组织上的问题常常导致企业无法产品的知名度和用户度之前的联系。</p><p>想要解决目前营销衡量指标难以应对的问题，我们要引入一系列新的指标。根据5A模型，有两个指标值得测量，分别是购买行动率(PAR)和品牌推荐率(BAR)。<strong>购买行动率衡量了企业将品牌认知转化为购买行为的能力；品牌推荐率则衡量了将品牌认知转化为品牌拥护的能力。</strong></p><p><strong>购买行动率</strong>(PAR)</p><p><img src="http://thwata.top/购买行动率.png" alt=""></p><p>【举例来说】：</p><p>1、市场上有100个客户，X品牌会被其中90名主动想起，而在这90名中，只有18人最后会购买产品，而只有9人会主动地推荐该品牌。因此X品牌的购买行动率是18/90或者0.2，而品牌推荐率是9/90或0.1。表面看来，X品牌有着0.9的品牌认知度，前景不错，但实际上，它的表现却不够好，因为它没有将80％知道这个品牌的客户转化成最后的购买者。</p><p>&nbsp;  2、X品牌希望增加开支将品牌知名度增加1%，而从过去的研究看，X品牌知道自己的购买行动率(PAR)是0.5,这意味着Ⅹ品牌有一半的投入都浪费在扩大市场份额的过程中了。其他条件相同时，X品牌的市场份额增量期待值应该为0.5。尽管这只是一个预估值,但却能够帮助营销人员更合理地分配支出。</p><p>&nbsp;  </p><p><strong>品牌推荐率</strong>(BAR)</p><p>赢得客户忠诚度是一个长期的螺旋式进程，它包括吸引、引发好奇心、保证购买以及最终锁定客户。理想状态下，与品牌互动的每一个客户都可以顺利完成5A的进程，换种方式来说，客户的推荐率(BAR)理想值为1，每一个知晓品牌的客户，最后都会推荐并拥护这〦品牌。但在现实中，BAR为1的情况凤毛麟角。更多的时候，相当一部分客户退出了，没有完成全部的环节。</p><p>5个阶段中任何一环出现较低的转化率都代表着瓶颈的出现。5A中出现的瓶颈和生产中遇到的瓶颈一样，都会减少整体进程的产出。营销人员可以通过找出这些瓶颈，定位并解决导致PAR、BAR值下降的症结。通过这种简单的诊断过程，营销人员搞清了在进程中应该做何种介入营销人员可以关注于有意义的内容，而不必粗略地投入大量精力。改善瓶颈触点，会使BAR和PAR数值更加接近于1。而这些行为的目标是提高营销生产力，避免不必要的开支浪费。</p><p><img src="http://thwata.top/品牌推荐率分解.jpg" alt=""></p><h1 id="四大产业原型和最佳营销手段"><a href="#四大产业原型和最佳营销手段" class="headerlink" title="四大产业原型和最佳营销手段"></a>四大产业原型和最佳营销手段</h1><blockquote><p>门把手型、金鱼型、喇叭型、漏斗型</p><p>由于早先豆瓣用户“王东魁”在此部分已经有了很好的总结，此部分直接引用了其总结的内容。其总结全文可见<a href="https://book.douban.com/review/9266283/" target="_blank" rel="noopener">《科特勒的“营销4.0”推翻了哪些我们熟知的旧营销理论？》</a></p></blockquote><p>在上面我们已经知道了新的用户购买路径为：<strong>认知→诉求→询问→行动→倡导</strong>，对应的消费者状态为：我知道(A1)→我喜欢(A2)→我纠结(A3)→我要买(A4)→我推荐(A5)，他们可以为你的企业制定营销策略的指南。科特勒在书里总结了理想状态下的消费者体验路径如下：</p><p><img src="http://thwata.top/完美蝴蝶结.jpg" alt=""></p><p>理想状态下,消费者对品牌有适度的好奇，但不会过于挑剔，刨根问底。在购买之后，热情不降反升，满意度很高，非常主动把品牌介绍给周围的人。然而这只是理想状态下的体验路径，在实际经营活动中，消费者的体验路径是会根据不同品牌的特性产生不同变化，科特勒在书中为我们总结了4种常见的消费者体验路径，具体为：门把手型、金鱼型、喇叭型、漏斗型。</p><p><img src="http://thwata.top/4种模型2.jpg" alt=""></p><h2 id="四种常见体验路径"><a href="#四种常见体验路径" class="headerlink" title="四种常见体验路径"></a>四种常见体验路径</h2><p><strong>门把型</strong></p><p><img src="http://thwata.top/门把手型.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>门把手型的A3很小，说明这一类型的消费者不太纠结，很容易说服，购买冲动（A4）比较大。但缺点是，A5很小，不太在乎品牌，推荐值低。这一类最常见的，是快销品行业。买瓶水总不至于还要现查一下大众点评吧。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>金鱼型</strong></p><p><img src="http://thwata.top/金鱼型.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>金鱼型又是另一种情况，顾客很理性。先别跟我抛媚眼，抛也没用，我先查查你口碑（A3）再说。如果政审通过了，一切就顺理成章，一手交钱一手交货，推荐值（A5）也很正常。这一类最常见的是教育业和旅游业。从品牌直觉上差异并不大，所以顾客比较少受广告的影响，更重视其他消费者的反馈信息和口碑评价。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>喇叭型</strong></p><p><img src="http://thwata.top/喇叭型.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>喇叭型最大的特点是行动值（A4）偏小，但推荐值（A5）反弹。也就是说，买的人少，但是炫耀的意愿很强。你应该已经猜出来这是什么行业了吧？对，奢侈品业。这一类模型大多可以在高级汽车、奢侈手表、设计师皮包等生活风格品牌看到。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>漏斗型</strong></p><p><img src="http://thwata.top/漏斗型.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>漏斗型是最完整的顾客体验路径，其他模型都有顾客跳过某些触点的情况。比如门把手型可能会直接跨过A3就进入购买行为了；金鱼型可能会先经过A3才会有A2。漏斗型却要经历所有的触点。每一个触点都会产生影响，也有可能让顾客转身离开。漏斗型的定位必须要以顾客的真实体验作为基础。比如地产业、大型家电、家具，消费者会热衷于全过程的体验。还有一类行业是破坏性创新，特别是运用到新兴科技的创新产业，也会出现在这一类型。因为科技创新产品更应该注重顾客的体验感。</p><h2 id="最佳营销手段"><a href="#最佳营销手段" class="headerlink" title="最佳营销手段"></a>最佳营销手段</h2><p>把上面4种体验路径套在理想路径中，可以发现：</p><p><img src="http://thwata.top/门把手2.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>可以直观看出来，门把手型的弱项是品牌亲和力。因为单价比较低，选择很随性。顾客的品牌忠诚度不高，推荐值（A5）低。所以我们就可以理解，为什么大品牌的快销品热衷于在电视广告中宣传群体和身份认同。就像两大著名碳酸饮料，可口可乐和百事的广告，几十年下来各自代表了不同的消费者群体。就是为了增加消费者对品牌的身份亲和力。</p><p>&nbsp;</p><p><img src="http://thwata.top/金鱼2.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>金鱼型的优势是顾客有最强的好奇心（A3）。这代表了更准确的承诺会促进消费者买单。不论我们是给孩子选择课外班还是制定旅游计划，都会花很多时间去了解细节。与挑选供应商品牌相比，我们更重视实质的内容。在这类行业中，我们最喜欢的供应商就是那些给予我们更多承诺，让我们放心的品牌。另外，建立品牌社群也更有利于这一类品牌的推广。当子女进入K12教育阶段，家庭中大部分有关教育的资讯是来自家长社群。要善用金鱼型的好奇心。</p><p>&nbsp;</p><p><img src="http://thwata.top/漏斗2.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>漏斗型品牌应该着重品牌社群的营建，以增进品牌亲和力。虽然漏斗型路径中的品牌忠诚度比较高，并不轻易改换品牌。但是如果顾客体验品质比较差，就会促使顾客选择其他品牌。而这一种流失的情况，是可以在品牌相关的网络社群得到弥补的。</p><p>&nbsp;</p><p><img src="http://thwata.top/喇叭2.jpg" style="zoom:50%;"></p><p>喇叭型从A1到A3都是完美的，当然奢侈品大部分只针对小众市场，所以最后进入到A4阶段的人并不多。但是可以通过扩展通路来增加品牌承诺，让对品牌拥护程度高，却并没有购买的粉丝下决心购买。也可以通过增加售后服务责任，提升奢侈品在品质和耐久性上的声誉，让有消费力但并没有购买的顾客，改变对奢侈品的看法。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://thwata.top/营销革命4.0封面.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字营销时代对比传统营销有什么变化？不同类型品牌如何做品牌营销？如何量化品牌营销的效果？现代营销学之父科特勒在《营销革命4.0》中给出了他的一些看法。
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="互联网营销" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何搭建一套完整的币圈社区体系</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/8a00731c.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/8a00731c.html</id>
    <published>2019-09-23T01:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-09-23T08:12:13.589Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文将根据自己从18年初至19年7月负责的的币圈项目经验，为大家介绍下一个ICO币圈项目从0到主网上线在社区搭建方面需要做哪些事情，分点阐释，简单说明，不做深入解析，可以当成一个大纲来看。<a id="more"></a></p><h1 id="社区体系总览"><a href="#社区体系总览" class="headerlink" title="社区体系总览"></a>社区体系总览</h1><p>一个公链币圈项目的发展路线大致为:白皮书撰写→官网搭建→私募众筹→交易所上线→公链上线，从总体上来看，其社区搭建需要具备以下几个部分：</p><ul><li>官网</li><li>官方宣发媒体</li><li>国内社群</li><li>国外社群</li><li>行情软件收录</li><li>自媒体小号</li><li>开发者社区</li></ul><p>各个部分在路线图中进行的顺序大致如下图所示(一般顺序)：</p><p><img src="http://thwata.top/路线顺序.png" alt=""></p><h1 id="社群体系解析"><a href="#社群体系解析" class="headerlink" title="社群体系解析"></a>社群体系解析</h1><h2 id="官网"><a href="#官网" class="headerlink" title="官网"></a>官网</h2><p>作为一个币圈项目，官网是人们了解项目最直接的方式，且在私募众筹、上线交易所、行情收录等环节，都需要项目有官网链接才可正常进行。<strong>一般情况下，在白皮书撰写的同时或撰写完成后即需要开始搭建官网，并在私募众筹阶段之前完成。</strong>由于国内的限制，一般官网的域名和服务器都是用的国外的，最常见的域名为xxxx.io域名。另外，因为数字货币投资的全球性，一般官网至少需要具备中英文两个语言版本，以方便国外相关玩家了解进场。</p><p>一个官网需要具备的元素大致如下图：</p><p><img src="http://thwata.top/官网组成.png" alt=""></p><p>据我观察，一个官网做的好的项目，不一定是好项目，但一个官网做得差的项目，一定是垃圾项目。需要了解的可以去<a href="https://www.feixiaohao.com" target="_blank" rel="noopener">非小号</a>、<a href="https://www.mytoken.io" target="_blank" rel="noopener">Mytoken</a>上查看相关信息，上面会有各个项目的信息介绍，包括官网链接，一般市值靠前的项目官网都不会做得太差。</p><h2 id="官方宣发媒体"><a href="#官方宣发媒体" class="headerlink" title="官方宣发媒体"></a>官方宣发媒体</h2><p>除了官网以外，我们还需要有一些媒体渠道来进行项目宣发，这时候就需要在各个媒体渠道创建自己项目的官方账号，用于发布项目最新的消息进展和市场合作等。一般媒体渠道的选择需要考虑便捷性、传播性和人群属性，如微信公众号就是一个明显的便捷易传播的渠道，主要针对国内用户，而Facebook和Twitter明显是针对海外人群，同时可以发布一些国内比较敏感的内容。</p><p>在前期建议搭建的媒体渠道如下图：</p><p><img src="http://thwata.top/官方宣发媒体.png" alt=""></p><p>其中币世界、facebook、twitter建议做官方认证。币世界在和商务对接开通账号时即会自动帮你认证，facebook和Twitter建议用海外主体公司注册，如大部分项目都会用海外基金会的身份认证。微信公众号因为国内较为敏感，一般都是用个人号而非企业号注册，因此也无法做官方认证(少部分区块链公司可以申请企业号)，Medium因为没有认证一说所以也不需要做认证。</p><p>如果项目人员充足，有足够的精力运营更多的渠道，则可以考虑更多的渠道，如部分项目会选择做微博(个人号)、支点、BQI(非小号的媒体社区)、Reddit等。个人建议前期有上面5个则足够了，考虑到投入回报率，在社区没有做到很大前，运营太多的媒体渠道有点浪费精力。</p><p>下面是波场的一些官方媒体，仅供参考：</p><p><em>微信公众号：搜索”波场TRON”</em></p><p><em>币世界：<a href="https://i.bishijie.com/home/TRX/dynamic" target="_blank" rel="noopener">https://i.bishijie.com/home/TRX/dynamic</a></em></p><p><em>微博：<a href="https://www.weibo.com/u/6344553397" target="_blank" rel="noopener">https://www.weibo.com/u/6344553397</a></em></p><p><em>巴比特：<a href="https://www.chainnode.com/user/157683" target="_blank" rel="noopener">https://www.chainnode.com/user/157683</a></em></p><p><em>Facebook：<a href="https://www.facebook.com/tronfoundation" target="_blank" rel="noopener">https://www.facebook.com/tronfoundation</a></em></p><p><em>Twitter: <a href="https://twitter.com/Tronfoundation" target="_blank" rel="noopener">https://twitter.com/Tronfoundation</a></em></p><p><em>Medium: <a href="https://medium.com/@Tronfoundation" target="_blank" rel="noopener">https://medium.com/@Tronfoundation</a></em></p><p><em>Reddit: <a href="https://www.reddit.com/r/Tronix" target="_blank" rel="noopener">https://www.reddit.com/r/Tronix</a></em></p><h2 id="国内社群搭建"><a href="#国内社群搭建" class="headerlink" title="国内社群搭建"></a>国内社群搭建</h2><p><strong>社群是社区的重点，是市值管理有效的手段和“工具”，社群的活跃程度是体现币种热度的重要指标之一。</strong>在17、18年期间，一个币要在交易所上市，除了需要支付上币费用外，还需要有一定规模的社群，一个币如果社群人数太少，则很难上到排名靠前的交易所。除此之外，币圈消息的传播，最直接还是社群，毕竟现在基本人手都有微信或QQ，消息传达得最直接。</p><p>国内玩社群，基本逃不开微信或者QQ，可以看自己项目情况选择。<strong>微信群消息传效率相对较高，缺点是管理和运营难度难度较大，QQ群则刚好相反，管理和运营难度相对微信低很多(群人数上限高，可撤回用户消息，可以直接搜索加入等)，但消息传达效率较低(币圈投资者年纪平均较高，较少用QQ)。</strong>除此之外也可以创建国内中文的Telegram群，管理也是相对比较方便的(可设置用户权限，撤回消息，添加免费机器人等)，但消息传达效率也不高(需要翻墙或者用第三方软件登陆)。</p><p>搭建社群前，需要先考虑到社群的定位、作用和其它一些细节，不同定位的社群，玩法和规则等都大不相同。在带团队时，我经常和实习生说<strong>搭建社群是一个前期工作量很大的工作，影响社群质量的因素基本都是在搭建前确认好的。</strong>千万不要等社群创建好，人已经拉完了才开始考虑怎么运营社群，这样的社群一般作用有限，生命周期短、管理难度大，质量特别大。具体一部分细节可以看下我之前写的社群的小结：<a href="http://wuqialin.com/2018/4a54ee2b.html">区块链社群经验小结 20180603</a></p><p>前面提到「社群是社区的重点，是市值管理有效的手段和工具」，社群归根到最后还是为项目服务的，需要有各种不同功能的群。而根据自己实际的运营经验，创建不同类型的群，有助于“培养”各种群内KOL，不同群之间的人员“交汇”，也有助于提高群内活跃度。在参考了国内大部分社群，结合自身项目实际情况，我方实际搭建的社群类型大概有如下分类(基本涵盖了大部分社群类型)：</p><p><img src="http://thwata.top/国内社群分类.png"></p><h3 id="空投群"><a href="#空投群" class="headerlink" title="空投群"></a>空投群</h3><p>大部分项目一开始的社群都是空投群，通过空投一些糖果来吸引人进群，获取社群的第一批人。微信群用wetool、小U管家、建群宝等工具创建和管理社群，再配合麦克表单收集空投信息来做即可。Telegram建议直接花点小钱(1000-2000可以搞定)购买别人开发好的的空投工具，包涵了空投页面样式自定义、电报机器人验证、信息后台等功能，比较完整。</p><p><strong>注意事项：</strong></p><p>1、因为存在薅羊毛空间，做空投时需要提前设置好防薅手段(部分项目空投群被机器人刷爆了)，具体包括前期技术手段筛选，规则说明，后期人工筛选等。拿我方Telegram空投数据来说明，空投进行了半个月，电报群总共进去了20万+人，走完验证流程数据有10万+条，其中相同IP的数据占了大概1/3，这还是在提前做了一些验证门槛的情况下。也有部分项目是采取了KYC验证的空投方式，但由于技术条件和人员数量限制，我方没有采取这种方法。</p><p>2、空投的群质量较差，需要尽快转化，前期管理力度需要加强。一般空投的群是不会做为长期群使用的，因为充斥着各种机器人小号和广告党，我方采取的策略是在空投期间到空投结束一星期内严格管理社群，第一时间踢除小号和广告党，并策划1、2个后续活动来转化社群(新建官方群，官方群组织活动，在空投群发布消息)，尽量把活人都收下来。</p><p>在不剔除机器人和小号的情况下，我方微信空投总共创建了100个100人群，Telegram入群总人数27万人，最后转化下来转化率不足1/10，数据可以给大家参考。由于当时空投消息的传播速度很快，存在很多爆料空投的渠道，我方前期找了几个质量比较高的渠道沟通发布消息后，过了几天空投消息就传出去了，所以除了工具和空投币的费用，基本没其他的花费。</p><h3 id="官方社群"><a href="#官方社群" class="headerlink" title="官方社群"></a>官方社群</h3><p>官方社群没什么好讲的，外部渠道引流和其它类型社群转化最终都是到官方群，大部分官方群的规则都差不多。官方群的拉新和活跃需要特别注意，我方会在官方群策划各种活动，包括定期的小活动，不定期的大活动等。就实际运营数据来看，我方的官方群生命周期是最长的，活跃度也最高。</p><p><img src="http://thwata.top/活动排期.png" alt=""></p><h3 id="大户群"><a href="#大户群" class="headerlink" title="大户群"></a>大户群</h3><p>大户群，名副其实就是持币数量较多的用户，具体的大户标准，可以根据项目实际持币情况来划分。大户往往具有一定的权威性，可能是某些社区的大佬，也可能是币圈资深的投资者，经验较为丰富，看法一般与其它散户不同。管理好大户，可以为社区和市值管理产生较大的帮助。</p><p>而从实际经验来看，组建大户群是一把双刃剑，具体如下：</p><p>【优点】：</p><p>1、集中筹码，便于市值管理；</p><p>2、大户一般具有较大的影响力，集中大户管理有助于社区宣传；</p><p>3、2:8法则，管理好顶部的少部分人，效果比管理全部的人好；</p><p>【缺点】：</p><p>1、大户管理难度较高，要求较为苛刻，需要耗费较大的精力；</p><p>2、一般的小活动，糖果大户不感兴趣，运营成本较高；</p><p>3、定时炸弹，一旦出现负面言论很难处理，特别是行情不好时(想象下大户抱团一起怼项目方)；</p><p>从币圈的总体行情走势来看，在下跌行情中做大户群需要提前设计好退出机制，如提前规划好运营期限，到期即解散社群。在运营的过程中需要花心思设计一些能吸引大户长期留存的规则，如持币分红、专属通道之类；</p><h3 id="社群合伙人群"><a href="#社群合伙人群" class="headerlink" title="社群合伙人群"></a>社群合伙人群</h3><p>在币圈最常见的合伙人模式即是社群合伙模式：合伙人以项目方的名义，利用自己的资源创建社群，配合项目方项目进行各种活动和宣传，拓展社群人数，项目方再给合伙人一定的权益回报（可以是礼品、特权、币、钱等）。</p><p>拓展社群合伙人需要注意的点如下：</p><p>1、社群合伙人资格的筛选。除了报名门槛外，最好设置试用期；</p><p>2、提前制定合伙人规则。规定好权益、责任、考核指标有哪些；</p><p>3、规则动态化。合伙人积极性主要受行情和权益影响，而币圈行情变化太快，一套规则很难长期适用，建议根据项目情况每隔一定间隔更新合伙人规则；</p><p>4、设置退出机制。给合伙人设置相应考核指标，定期淘汰不合格的合伙人。</p><p>下图是我方给合伙人社群制定的部分规则：</p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-16_16-42-08.jpg" style="zoom:67%;"></p><h3 id="任务群"><a href="#任务群" class="headerlink" title="任务群"></a>任务群</h3><p>因为宣传对一个币圈项目来说很重要，除了社群内部的宣传外，我们还希望消息能传播到社区外部去，吸引更多的人关注到项目。社群合伙本已经具备了部分外部拓展宣传的作用，但因为有社群资源的人相对较少，不是每个人都能参与，为此我们设计了任务群的模式，让普通用户也能参并协助我们拓展社群，传播消息；</p><p>任务群模式相对简单：每当项目有重要消息希望传播出去的时候，我们会在群内发布相应消息链接、图片、文案等素材，要求群内人员转发朋友圈或到指定类型的群里并截图，并<strong>按照一定的要求和格式</strong>(微信好友人数、不能分组、指定群人数、保留xx时间)提交到相应表单登记，我们根据表单格式给予糖果奖励；</p><p>任务群的好处在于：</p><p>1、参与成本低，人人皆可参加；</p><p>2、第三方人员转发的消息效果比官方自己转发好；</p><p>3、等于是自建宣发渠道，效果和成本对比第三方渠道更优；</p><h3 id="产品销售群"><a href="#产品销售群" class="headerlink" title="产品销售群"></a>产品销售群</h3><p>产品销售群大多见于电商行业，而在币圈也有一些产品(矿机、服务等)推出，主要是用于销售预热宣传，咨询和售后等。当有新客户咨询时，可以直接往售后群里拉，方便新客户问老客户实际体验，也方便转化还在观望的客户，同时可以在销售群产生一些产品使用体验报告。</p><p>销售群一般没有太多的禁忌，市面上也有较多的参考，这里就简单带过。</p><h3 id="场外交易群"><a href="#场外交易群" class="headerlink" title="场外交易群"></a>场外交易群</h3><p>交易所APP一般都需要用外区ID或Google play来下载，网址也可能会经常变动，因为币圈用户年龄一般都比大，较难来学习和适应这些操作，所以购买币的流程能越简单就越好。另外，交易所存在提币和交易手续费，在币种交易深度较浅的情况下，一些大单交易需要很长时间才能完全成交。因此，场外交易的需求就诞生了。</p><p>对比传统交易所交易，场外交易的优点有：</p><p>1、交易相对便捷，只需转账给担保人，再由担保人交易后的币转回来；</p><p>2、减少了交易各种手续费的成本；</p><p>3、促进大单交易；</p><p>做场外交易群难点在于需要寻找一个具有公信力和诚信的担保人，这个担保人可以是官方，也可以是官方承认的第三方人员(可以给一部分利润，抵押一定的代币)，由担保人来撮合和完成交易。另外，场外交易群需要在明确的地方注明风险提示和免责声明，并在每个新人进群前明确告知，在其承诺明确知悉后方再让其入群。</p><h3 id="活动群"><a href="#活动群" class="headerlink" title="活动群"></a>活动群</h3><p>活动群也比较好理解，在日常举行各种活动时，最好把参与活动的人圈起来，再慢慢转化到各类其它群里。类似我方不管在举行线上还是线下活动时，都会设置一些相关进群要求，最后再利用其它群的活动信息吸引转化。</p><p>因为活动群的生命周期特别短，一般是活动结束后一星期就死了，所以转化的时机比较重要，具体需要运营者根据群时机活跃情况来拿捏，及时做好承接。</p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-18_11-06-26.jpg" style="zoom:67%;"></p><h2 id="海外社群搭建"><a href="#海外社群搭建" class="headerlink" title="海外社群搭建"></a>海外社群搭建</h2><p>海外社群的重点主要在于Telegram社群(管理方便、一个channel最多可以有20万人)，部分项目也会根据项目推广地区流行的社交平台进行社群推广，如欧美地区的whatsapp、韩国地区的kakao、台湾地区的line等。也有部分项目会在bitcointalk(最早的比特币论坛)、reddit（可以理解为国外的贴吧）、discord(社交聊天软件)、等第三方平台上搭建自己项目的频道或发布相关文章供人讨论互动。</p><p>由于海外社群种类较多且杂，且不是每个项目都有精力覆盖这么广的范围，所以关于海外社群的搭建这里只拿最常见和适用的Telegram来简单说明。</p><p>【Telegram对于社区友好的特性】：</p><p>1、本身开放API，可添加各种类型的机器人(可以自己开发机器人)，可以实现查询天气，验证用户，自动删除链接等很多功能，提高了管理效率；</p><p>2、可设置用户权限(限制发送消息类型)，可设置多个管理员多个权限等；</p><p>3、最高容纳20万人，可通过专属频道链接或名称搜索进群，便于引流拉新；</p><p>4、保留历史消息，即使新进群的群员也可以看到之前的消息；</p><p><em>补充：虽然Telegram在国内需要翻墙才可以使用，但目前已经有了很多第三方”加壳”类型电报软件(具体可以根据关键词搜索)，功能和原生的APP体验相差不大，所以这块不是很大的问题。</em></p><p>【操作步骤简述】：</p><p>1、创建一个频道，设为公共聊天，创建频道链接；</p><p>2、添加管理员和设置权限，设置群员权限(设置群员权限可以有效减少广告机器人)；</p><p>3、添加管理机器人，具体常用机器人介绍见下方介绍；</p><p>4、使用频道链接进行引流。</p><p>常用管理机器人推荐(复制前面部分搜索)：</p><p>@BotFather   官方认证bot，可以用它创建和管理机器人</p><p>@AntiServiceMessageBot    自动删除进群、离群记录</p><p>@AntiHyperlinkBot   自动删除带链接的消息</p><p>@policr_bot   进群验证审核(减少广告机器人)</p><p>@nosticker_bot 自动删除sticker</p><p>@CNBlackListRBot   辅助管理群成员,帮你ban人</p><p>其它关于Telegram的介绍可以见链接：<a href="https://congcong0806.github.io/2019/04/11/Telegram" target="_blank" rel="noopener">https://congcong0806.github.io/2019/04/11/Telegram</a></p><h2 id="行情软件收录"><a href="#行情软件收录" class="headerlink" title="行情软件收录"></a>行情软件收录</h2><p>根据区块链律动18年10月的文章报导写到，当时交易所数量已经达到1.2万家，而根据自己留意到的数据，在18年最热时每天大概有上百个币种上线，面对如此多的币种和交易所，行情软件平台是收录不过来的，而一般用户对于一个在行情软件都查不到的币种都会本能抵制。所以当自己的币种上线交易所后，需要自行去联系行情软件平台相应人员，提交自己项目的相关资料以供收录。</p><p>国内推荐<a href="https://www.feixiaohao.com/submit/coin/" target="_blank" rel="noopener">非小号</a>、<a href="https://www.mytoken.io/project-include" target="_blank" rel="noopener">Mytoken</a>这两个平台，国外以<a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeqpM6DVuxNRJ43oD90fCsm8UltR9oIiFaVxxqt3ch_eJ5Dlw/viewform" target="_blank" rel="noopener">CoinMarketCap</a>为准，一般官网都有提交收录的入口、方式说明和提交资料所需要的模板下载(至少需要准备中英文两个版本的)。</p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-18_17-40-58.jpg" style="zoom:50%;"></p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-18_17-42-18.jpg" alt="Xnip2019-09-18_17-42-18" style="zoom: 67%;"></p><h2 id="自媒体小号"><a href="#自媒体小号" class="headerlink" title="自媒体小号"></a>自媒体小号</h2><p>自媒体小号搭建这步放在交易所上线这环节，主要是考虑到两个因素：一是在币上线前一般消息不会太多，靠官方媒体宣发搭配前期活动就够了；二是运营自媒体小号比较适合用于上线后的宣发，扩大消息覆盖面积，吸引更多投资者。</p><p>自媒体小号渠道的选择原则主要为：门槛低，收录情况好(利于覆盖搜索)，覆盖目标用户的使用范围，人群属性符合，推荐的渠道如下(参考)：</p><p><img src="http://thwata.top/自媒体小号选择.png" alt=""></p><p>对于小号的运营，一般就是打造人设，如使用“区块链xx”，“xx谈区块链”，“xx币说”之类的名字来运营。人设建议多种多样，不要仅限于区块链范围，可以使用高档一点的词汇，诸如“xx财经”，“全球xx”，可以增加可信度和吸引力(三人成虎)。平时运营过程中，软文和正常文章(适当洗稿)混着发，可以减少账号被封的概率，同时提高账号权重。</p><p><strong>我方对于自媒体小号的运营方法是逐个击破，一定时期只研究某个平台的审核规则和养号技巧(尽可能提高文章曝光率和账号权重)，再根据实际情况调整整理成相关运营规范和说明文档，之后便根据该文档进行日常运营。</strong>不同平台也会根据特性不同而进行侧重选择，采取不同的运营深度，如知乎和简书收录情况良好，则会侧重于运营文章的关键词覆盖，头条收录情况差但人群基数多则会侧重运营账号权重和提炼文章标题。</p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-18_18-23-11.jpg" style="zoom: 50%;"></p><p><img src="http://thwata.top/Xnip2019-09-18_18-25-47.jpg" style="zoom:50%;"></p><h2 id="开发者社区"><a href="#开发者社区" class="headerlink" title="开发者社区"></a>开发者社区</h2><p>开发者社区搭建属于后期工作，一般是在公链项目拥有自己的测试网或正式网之后需要开始筹建的。对于一个公链项目来说，除了币价以外最能体现项目价值的就是公链的相关技术开发和合作，参与的开发者数据量越多，活跃越高，公链的开发速度就越快，质量也越高。</p><p>在开发者社区搭建前期，需要整理输出各种API、学习文档、开发者工具、dapp示例等，此类型工作一般由技术人员主要负责、运营方辅助完成，具体优先级可根据项目路线图和实际外部合作情况规划。在中后期，一般是完成开发者论坛(交流社区)的搭建、举办线上线下技术分享活动(或论坛)、放出赏金任务、技术比赛(黑客马拉松)、Dapp开发合作等相关活动，此部分主要由运营人员主要负责，协调技术人员进行。</p><p>由于开发者社区不同项目需要整理输出的内容细节上各不相同，具体需要看各自链的进度和特性确认，不过从总体项上基本大同小异，前期一般为各种API、学习文档、开发者工具、dapp示例等，后期一般为放出赏金任务和各种活动。下方给到了一些项目开发者社区的链接，以供参考：</p><p>ESO开发者社区: <a href="http://eosteam.org" target="_blank" rel="noopener">http://eosteam.org</a></p><p>小蚁开发者社区: <a href="https://neo.org/dev" target="_blank" rel="noopener">https://neo.org/dev</a></p><p>量子链开发者社区: <a href="https://qtum.org/zh/developerETH" target="_blank" rel="noopener">https://qtum.org/zh/developerETH</a></p><p>开发者社区: <a href="https://www.ethereum.org/developers" target="_blank" rel="noopener">https://www.ethereum.org/developers</a></p><p>比特币开发者社区:<a href="https://bitcoin.org/zh_CN/development#spec" target="_blank" rel="noopener">https://bitcoin.org/zh_CN/development#spec</a></p><p>关于目前币圈开发者社区的现状，可以查看Electric Capital 2019年 3月发布的调查报告大致了解下：<a href="https://static1.squarespace.com/static/5c745b19c2ff6174b1290e42/t/5c805a3ae4966b1ce3a2a937/1551915603922/The+Dev+Report.pdf" target="_blank" rel="noopener">Electric Capital Developer Report (H1 2019)</a></p><p>了解开发者社区搭建的相关文章，可以查看这篇文章：<a href="https://www.chainnews.com/articles/465353346035.htm" target="_blank" rel="noopener">《一文读懂区块链开发者生态建设方法与难点》</a></p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>至此，搭建一个完整的币圈社区所需要的模块都已经简单说明完毕。币圈行情变化太快，不同项目情况差异较大，因为时间关系没法每个点都详细的讲出来，本篇文章只是大致的列了下大纲，具体每一个点的实际执行情况，需要每一个运营人员再结合自身项目情况进行深入研究。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本文将根据自己从18年初至19年7月负责的的币圈项目经验，为大家介绍下一个ICO币圈项目从0到主网上线在社区搭建方面需要做哪些事情，分点阐释，简单说明，不做深入解析，可以当成一个大纲来看。
    
    </summary>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
    
      <category term="运营推广" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E6%8E%A8%E5%B9%BF/"/>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>车载OBD矿机挖矿算法设计</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/c3872e09.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/c3872e09.html</id>
    <published>2019-08-18T02:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-08-19T10:08:30.389Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>公司在18年中旬到年末期间做了一个车载OBD矿机的项目，给传统的OBD盒子加上了挖矿的功能，利用“开车即挖矿”的概念讲产品推广给社区用户。该种挖矿模式不像比特币的“拼算力”模式，本质只是利用OBD能获取车辆数据的特点，对数据进行计算处理，最后转换成“算力”并挖矿的伪挖矿模式，其挖矿带来的消耗几乎为0。</p><p>由于是通过数据进行“算力”计算，所以挖矿的算法是否合理尤为重要，当时也花了较大功夫设计和优化。因为涉及商业机密，本文主要阐述挖矿算法的核心设计原则，不会深入写出具体数字和计算方法。<a id="more"></a></p><h2 id="项目背景"><a href="#项目背景" class="headerlink" title="项目背景"></a>项目背景</h2><p>车载OBD矿机在18年中旬时市面上已经有相关的产品了，不算是什么新奇产品，本质就是在传统OBD盒子的基础上披上了区块链挖矿的外衣。因为公司做的就是车链，加上当时竞品也在做这块的业务，于是公司成立了该项目，直接与竞品对标，抢占市场。</p><p>OBD市场在当时也已经有了一定的成熟度，软硬件搭配已经很完善，不同品牌的OBD之间的差异性较小。缺点是类似里程、油耗这类数据容易存在误差，而类似故障码、车况等车辆数据一般用户平时使用到的概率较低，属于“食之无味，弃之可惜”的产品。</p><p>给OBD加上挖矿功能，本质是给这个食之无味的的产品，增加一点调料，使其更容易被接受。而由于“区块链“概念的加持，市面上OBD矿机的定价也比传统OBD盒子贵了不少（炒热度），不过据观察依然有不少人为此买单（挖矿可以慢慢回本）。在高单价的支持下（毛利为硬件成本的几倍到十倍），OBD矿机的利润空间相当可观，项目具备可行性。</p><h2 id="算法需求分析"><a href="#算法需求分析" class="headerlink" title="算法需求分析"></a>算法需求分析</h2><p>在文章开头时已经提到，OBD矿机挖矿不像比特币矿机挖矿，OBD矿机挖矿本质只是利用OBD能获取车辆数据的特点，对数据进行一定处理，最后转换成“算力”并挖矿的伪挖矿模式，其挖矿带来的消耗几乎为0。</p><p>因为是数据挖矿，所以分析需求第一步需要先了解OBD本身能够获取车辆的哪些数据。下图为OBD盒子能获取的数据的简单归纳：<br><img src="http://thwata.top/OBD能获取到的数据.png" alt=""></p><p>了解了OBD能够获取的数据后，需要了解OBD挖矿功能的实际应用需求。经过对市面已有产品的调研和挖矿本身这件事的定义，在多次讨论后初步定下了功能需求：<strong>主打开车挖矿，在合理驾车、文明驾车的前提下，行车越久，挖矿数量越多。</strong></p><p>在以上分析的基础上，我们可以初步确定算法设计的方向：<strong>基于OBD能获取到的数据，设计一个根据驾车时长（或驾车里程），同时结合判断车主是否合理、文明驾车的挖矿算法。</strong></p><h2 id="算法设计"><a href="#算法设计" class="headerlink" title="算法设计"></a>算法设计</h2><h4 id="需要满足的条件"><a href="#需要满足的条件" class="headerlink" title="需要满足的条件"></a>需要满足的条件</h4><p>在明确了算法设计方向后，结合大家讨论结果，首先对算法需要满足的条件做了一个初步罗列：</p><p>1、挖矿数量根据驾车时长或驾车里程成关系变化；</p><p>2、能够判断车主是否合理、文明驾车，且判断结果会对挖矿数量产生影响；</p><p>3、能够判断车辆车况是否健康，且判断结果会对挖矿数量产生影响；</p><p>4、挖矿数量动态化，产币数量由多个核心指标控制，不容易从每日的产币数量看出产币规律；</p><p>5、算法适用于极限情况（即一天只开车100米或500公里等极限情况），在币价一定程度波动下仍然适用；</p><h4 id="框架初步设计"><a href="#框架初步设计" class="headerlink" title="框架初步设计"></a>框架初步设计</h4><p>在知道了OBD能获取到的数据有哪些，又根据需求推导出了算法需要满足的条件后，便可以开始进行算法的框架搭建了。</p><p>团队在算法框架的搭建上采用了根据条件逐一推导的方法，具体推导过程大致如下：</p><blockquote><p>1、挖矿数量根据驾车时长或驾车里程成关系变化；</p></blockquote><p>以开车里程为主要指标，设置里程分数。早开车里程越多，里程分数越高，挖矿数量越多。</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>2、能够判断车主是否合理、文明驾车，且判断结果会对挖矿数量产生影响；</p></blockquote><p>加入三急、超速的驾车行为分数，发生相应行为作扣分处理。</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>3、能够判断车辆车况是否健康，且判断结果会对挖矿数量产生影响；</p></blockquote><p>加入车况、故障码的车辆健康分数，出现故障码或异常车况作扣分处理（分数会影响挖矿数量）</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>4、挖矿数量动态化，产币数量由多个核心指标控制，不容易从每日的产币数量看出产币规律；</p></blockquote><p>a.设置矿池，每天往矿池投放固定等值ETH数量（M）的Token作为奖励。举例：每天投放代币价值为2ETH，当天Token价格为0.0001ETH，则投放的Token数量为20000个，M=20000；</p><p>b.M值做限制，M值不得大于当天挖矿人数*50 （二者校验取低值执行）；</p><p>c.里程分、驾车行为分、车辆健康分三者统称为基础分数。用户通过基础分数参与到矿池Token分配，具体分配方式为：M1=y1/(y1+y2+y3+…yn)*M，其中y=用户基础分 ，M1=单个用户分配的Token数量，M=系统每日投入的Token总量；</p><p>&nbsp; </p><blockquote><p>5、算法适用于极限情况（即一天只开车100米或500公里等极限情况），在币价一定程度波动下仍然适用；</p></blockquote><p>a.币价波动太大的情况下只需要修改M值的限制条件即可；</p><p>b.里程分、驾驶行为分、车辆健康分别增加权重系数，根据里程分别设置三段不同的系数搭配，如：</p><p>当里程&lt;3km时，基础分=0.8x里程分 + 0.1x驾驶行为分 + 0.1x车辆健康分</p><p>当3k&lt;里程&lt;10KM, 基础分=0.5x里程分 + 0.2x驾驶行为分 + 0.3x车辆健康分</p><p>当里程&gt;10km时，基础分=0.1x里程分 + 0.4x驾驶行为分 + 0.6x车辆健康分</p><p>以上数值仅为举例，实际数值需要根据实际业务数据设置，设置该判定条件主要为了适应极限情况以及满足“合理驾车、文明驾车”的需求</p><h4 id="最终算法"><a href="#最终算法" class="headerlink" title="最终算法"></a>最终算法</h4><p>在确认完初步框架后，剩下只需要根据需求设置好基础分三项的计分规则，再模拟真实数据进行算法测试和数值优化即可。文章只是一个算法的简单思路复盘，由于实际项目中我方的OBD矿机存在多种型号，不同型号的矿机挖矿效率也不同，故实际算法对比上面的要较为复杂。</p><h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>1、算法实际设计过程并非完全和文章阐述一样按部就班，其中踩了很多坑，也进行过多次试错才整理出最后的模型；</p><p>2、该算法实现起来并不复杂，难点在于初始数值的选取和优化，需要使用多种数据多次进行校验是否合理；</p><p>3、我方在上线初期进行了小范围测试，并根据反馈对数值进行多次优化后才正式上线，至今从数据和实际用户反馈观察来看，模型没有出现较大问题，中间只是进行了一些初始数值的调整，基本满足了当初的需求。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;公司在18年中旬到年末期间做了一个车载OBD矿机的项目，给传统的OBD盒子加上了挖矿的功能，利用“开车即挖矿”的概念讲产品推广给社区用户。该种挖矿模式不像比特币的“拼算力”模式，本质只是利用OBD能获取车辆数据的特点，对数据进行计算处理，最后转换成“算力”并挖矿的伪挖矿模式，其挖矿带来的消耗几乎为0。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于是通过数据进行“算力”计算，所以挖矿的算法是否合理尤为重要，当时也花了较大功夫设计和优化。因为涉及商业机密，本文主要阐述挖矿算法的核心设计原则，不会深入写出具体数字和计算方法。
    
    </summary>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20190711-写于26岁生日</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/c4a19a80.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/c4a19a80.html</id>
    <published>2019-07-11T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-07-11T15:43:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>假如像《7 up》那样，在每年生日写下一篇文章，把自己当时的生活状态和想法都写下来，一直写到60岁，70岁，80岁，应该是一件挺有趣的事情。</em><a id="more"></a></p><p><em>突发奇想</em><br><em>也没什么准备</em><br><em>思维有点发散</em><br><em>就想象到什么写什么吧</em><br><em>就当个开始</em></p><h2 id="我的26岁生日"><a href="#我的26岁生日" class="headerlink" title="我的26岁生日"></a>我的26岁生日</h2><p>今年生日有点意外，记忆中自从初中开始就没怎么过过生日了，往年连蛋糕也没怎么吃，今年意外的收到了一些礼物和祝福：鸿禧和彤彤送的王者皮肤、焕杰的红包、老妈的红包、同天生日龙海的红包、伟彬的葡萄汁、琳婷的12点祝福，还有其它一些朋友的消息祝福。</p><p>其中感触最深的还是琳婷的12点祝福，没想到已经有好几年没见，却还是记得我的生日，虽然以前发生过挺多故事，互相帮助也互相拉黑过，但直到今年还是可以保持不相见却互相惦记的状态，真的挺感恩的。</p><p>今年是毕业后工作的第三年，工作时长越长，每到生日就想找个借口犒劳一下自己。去年开始养成了写作的习惯，所以今年给自己买了个1000xm3，希望可以给自己带来一个更专注的写作环境，此时此刻也是戴着它在写这篇文章。</p><h2 id="目前的生活状态"><a href="#目前的生活状态" class="headerlink" title="目前的生活状态"></a>目前的生活状态</h2><h4 id="关于感情"><a href="#关于感情" class="headerlink" title="关于感情"></a>关于感情</h4><p>在生日前不久刚结束了一段1年多的感情。她是湖北的，因为一些生活上的原因，加上双方彼此的选择不同，最终还是分开了。其实这段感情在一开始就有很多人不看好，原因诸如离得太远、湖北女人不适合广东男人、习俗差别太大等原因，刚在一起时也确实很容易吵架，虽然很累，但还好不是什么出轨暧昧等原则性的问题。</p><p>这段感情让自己明白了，对于涉及到跨省，跨习俗这类感情，需要尽早确认对方的态度和想法，如果双方互相信任，互相接受对方生活背景，则可以继续尝试交往发展，如果对方意愿不强，甚至抗拒，则最好不要开始或者尽早结束，不要浪费彼此时间。</p><h4 id="关于工作"><a href="#关于工作" class="headerlink" title="关于工作"></a>关于工作</h4><p>毕业后就一直在目前的公司工作，从实习生到市场经理，再到目前的项目合伙人，虽然公司的情况每况愈下，但很庆幸自己总是能遇到比较锻炼人的项目。</p><p>从年前有想辞职的想法，为了公司项目奖励留到了现在。至今项目即将上线，公司的奖励也快发了，希望拿到奖励后可以顺利离职，找到一个更好的平台锻炼自己的能力吧。</p><h2 id="目前的想法"><a href="#目前的想法" class="headerlink" title="目前的想法"></a>目前的想法</h2><p>毕业后为了快速累积经验，工作时间会很拼命，下班了也会花很多时间去学习，很少去真正体验生活和尝试一些娱乐项目，甚至连衣服鞋子都懒得花时间去买，一双鞋一件衣服可以穿很久，发黄了不会换。也因为理性的书看得太多，业余时间很少约见朋友，导致自己在很常一段时间其实都是一个很无趣的直男形象，总是不怎么讨喜。</p><p>自己在之前开始逐渐意识到这个问题，也开始明白其实努力不是无脑死磕就有效果，反而再达到一定程度后会带来负面作用，生活也不仅仅只是工作。人是感情动物，也是需要有朋友，和朋友一起做一些有趣的事，再认识一些有趣的人。</p><p>今年开始学会主动去约一些朋友，聊一些生活的事，也开始学会去研究做菜，做牛排，互送礼物之类的比较有生活情趣的事情，希望接下来可以继续保持，学会真正去享受生活，而不是一昧沉静在工作中。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;假如像《7 up》那样，在每年生日写下一篇文章，把自己当时的生活状态和想法都写下来，一直写到60岁，70岁，80岁，应该是一件挺有趣的事情。&lt;/em&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活随想" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每周文章推荐-第3期</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/81d2242e.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/81d2242e.html</id>
    <published>2019-06-02T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-06-02T15:13:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>本期为第3期。</em><br><a id="more"></a></p><h3 id="The-end-of-mobile"><a href="#The-end-of-mobile" class="headerlink" title="The end of mobile"></a><a href="https://www.ben-evans.com/benedictevans/2019/5/28/the-end-of-mobile" target="_blank" rel="noopener">The end of mobile</a></h3><p>a16z 投资人 Benedict Evans 的新文。指出全球目前超过了15 岁的人口是 53 亿，有 50 亿人拥有手机，其中 40 亿人是智能手机，而个人电脑是 15 亿台，平板电脑是 5 亿台，具体数据怎么来的可以查看原文（原文为英文的，可以用Chorme的翻译功能直接翻译整个网页查看）。</p><p>最近和朋友讨论到苹果相关话题时，提到苹果已经转型了这个话题，具体表现为其手机部分的利润占比越来越低，服务部分的利润占比越来越高。在去年的WWDC大会上又推出了自己的杂志订阅服务、流媒体视频服务、以及信用卡服务。</p><p>如果有读过大败局、激荡三十年等书的人应该知道很多曾经的大公司，由于过份固守原来业务，无法顺应时代的变化，最终导致退出舞台。结合Benedict Evans提供的数据，现在终于理解为什么苹果要在这个时间节点选择转型，不得不说独角兽企业真是厉害。</p><h3 id="向朋友推荐美食是一种测试"><a href="#向朋友推荐美食是一种测试" class="headerlink" title="向朋友推荐美食是一种测试"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/466BASjxFAKs7cJEnu7FCg" target="_blank" rel="noopener">向朋友推荐美食是一种测试</a></h3><blockquote><p>推荐美食在我看来就是一种测试，测试你对朋友的了解，测试你对世界的了解。有时候测试会失败，但是我也因此知道了更多，关于他人，关于我自己。有时候测试会成功，因此会增进人和人之间的情感和信任，借由食物通过舌头肠胃，以极为深切的方式关照到一个人的灵魂。</p></blockquote><p>不知道大家有没观察过自己身边的饭局，一般负责点菜的是谁，文章提到的和自己以前的观察是一致的，一般在饭局上负责点餐的那个人，情商不会很低，见识也不会太低。因为点餐需要你对不同地域的人有一定的了解，对在饭局上的人有一定了解，可以照顾到整桌人的口味。而这类型的人，其实一般都会擅长跟人打交道，挺适合做这类型的工作。认真的说，<strong>以后面试类似需求岗位时，应该可以多问几个问题，如“你知道xx地方有什么有名的菜吗？”</strong></p><h3 id="大恩不言谢，美国创投七十年"><a href="#大恩不言谢，美国创投七十年" class="headerlink" title="大恩不言谢，美国创投七十年"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5eoc02lPIF9tXIDgAHmIsA" target="_blank" rel="noopener">大恩不言谢，美国创投七十年</a></h3><p>商业战略上的很多事情，其实只要站到投资人的角度思考，可以有更全面和更深度的理解（从商业战略倒退到自己岗位也是如此）。</p><p>个人觉得，关注当下的投资案例，可以让你了解当下的“战局”情况；而学习以往的投资案例和历史，可以让你对“战局”的演变趋势更加敏感，理解更深。</p><h3 id="逆推瑞辛咖啡PRD需求文档"><a href="#逆推瑞辛咖啡PRD需求文档" class="headerlink" title="逆推瑞辛咖啡PRD需求文档"></a><a href="http://www.pmdaniu.com/rp/detail/97180" target="_blank" rel="noopener">逆推瑞辛咖啡PRD需求文档</a></h3><p>最近在学习产品相关知识，会大量看各种APP和原型，尤其是大公司的APP更有学习价值。产品大牛是我用来学习别人的优秀原型的重要网站之一，上面有各种优秀的产品案例，推荐给跟我一样正在学习的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;本期为第3期。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文章推荐" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
      <category term="个人管理" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每周文章推荐-第2期</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/396e434b.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/396e434b.html</id>
    <published>2019-05-26T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-26T14:01:27.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>本期为第2期。</em><br><a id="more"></a></p><h3 id="一个王兴换三个陈欧，一个滴滴换十个小红书"><a href="#一个王兴换三个陈欧，一个滴滴换十个小红书" class="headerlink" title="一个王兴换三个陈欧，一个滴滴换十个小红书"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/24437887" target="_blank" rel="noopener">一个王兴换三个陈欧，一个滴滴换十个小红书</a></h3><blockquote><p>生活中所有事情可分三类：<br>一是纯靠自身努力就能做成的（比如健身、学英语）。<br>二是纯靠外部运气才能成的（比如摇骰子、抽签）。<br>三是概率事件，既靠自身努力也靠外部运气。<strong>这部分占生活中的多数。</strong></p></blockquote><p>早些年看过一本书叫《异类》，书里通过研究各种案例来说明一个观点：成功不是随机事件。成功是在坚持个人奋斗，硬件（如智商）达到一点门槛的前提下，再由于自身的“天时、地利、人和”铸就的。</p><p>该观点打破了以往的10000小时理论。大部分人即使通过10000小时的训练（只是刻苦努力的前提），由于“天时、地利、人和”的天生限制，也无法取得传统意义上的成功。</p><p>曲凯的这篇文章与《异类》有着相似的观点。其认同大多的事情是靠运气的，但同时他也认为成功概率是可以靠个人策略来提升的，尽管这些提升比较有限。文中对各VC以往投资数据和Babe Ruth棒球生涯数据的分析解读观点较有趣，有助于提升自己对某些概率事件的决策判断力。</p><h3 id="干嘉伟：真正厉害的企业，是如何带团队的？"><a href="#干嘉伟：真正厉害的企业，是如何带团队的？" class="headerlink" title="干嘉伟：真正厉害的企业，是如何带团队的？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aQgGOoTnXQsHjNmJHyczIg" target="_blank" rel="noopener">干嘉伟：真正厉害的企业，是如何带团队的？</a></h3><blockquote><p>干嘉伟，高瓴资本运营合伙人，美团前 COO，阿里巴巴前销售副总裁。</p></blockquote><p>产品沉思录推荐的文章。纵观各领域的大佬，对自己领域内的业务总是有一套自己的方法论，其中大部分方法论都是在多年的实际业务中形成出来的，而其可以获得成功，<strong>至少可以说明他的方法论可以为自己的业务在当下的时代中带来裨益。</strong>干嘉伟文中分享的很多观点对于管理者和创业者很大思考和借鉴价值，值得花点时间好好阅读。</p><p>摘抄其部分观点如下：</p><p>1、对于业务机会，可以用四面三层来分析。「四面」是所有生意都可以拆分成客户数、频次、客单价、货币化率。「三层」指市场现状、在线率和市场占有率。</p><p>2、一个创业公司只要清晰认识并建立其中最核心的 3-4 个组织能力，就能战胜赛道里大多数的竞争对手。</p><p>3、管理不是看你管过多少人，而是有没有掌握基本方法。只要让 80% 的人达到最好的那个人 80% 的水平，生活就能很幸福。</p><p>4、人才三分法，即「野生纯天然」、「见过好体系」和「建过好体系」。</p><h3 id="私域流量的本质和玩法"><a href="#私域流量的本质和玩法" class="headerlink" title="私域流量的本质和玩法"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VUkiwU2a2HcqCMeQholqhA" target="_blank" rel="noopener">私域流量的本质和玩法</a></h3><p>继增长黑客，裂变营销后，“私域流量”这个概念最近在圈内热度越来越高。一番观察后发现其实私域流量的做法其实早就存在（朋友公司通过私人微信做公众号变现，每个月发朋友圈就可以做到200多万销售额），个人觉得如今只是被冠与了一个名头被炒作了起来。</p><p>文章属于开卷有益，可以了解下目前一些别的领域的做法，感兴趣的同学可以自己去深挖。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;本期为第2期。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文章推荐" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    
      <category term="运营推广" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E6%8E%A8%E5%B9%BF/"/>
    
      <category term="个人管理" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每周文章推荐-第1期</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/50c76416.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/50c76416.html</id>
    <published>2019-05-18T02:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-26T12:33:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>一直有用RSS订阅信息的习惯，会定期做信息源的获取和筛选，坚持下来觉得受益很多，所以也想在博客更新每周自己觉得有所启发的文章。本期为第1期。</em><br><a id="more"></a></p><h3 id="一切皆套利"><a href="#一切皆套利" class="headerlink" title="一切皆套利"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2GMVHUqIwOVYXJwrRq3mSw" target="_blank" rel="noopener">一切皆套利</a></h3><p>少楠的产品沉思录推荐的文章。文章中的Shiru Cafe，主打的特点是：卖咖啡不收钱。顾客在换取免费的咖啡前，要在 Shiru 的官网上登记包括姓名、出生日期、电话号码、邮箱地址、兴趣爱好、工作经历在内的个人信息。通过“免费咖啡”为赞助商收集学生的个人信息，而赞助商也能通过这些信息进行调研和推广。凭借这样的商业模式，在2013年成立至今，在全球已经开设了28家分店。</p><p>这种”套利”的商业模式，一般很难察觉。为什么海底捞可以不计成本的讨好客户？为什么等待区有那么大方的食物和服务？文章从套利的角度，对多领域多案例的套利商业模式进行了分析，其中“没有定价权，你就没有套利机会”很受启发。</p><h3 id="少谈些主义，多做些需求"><a href="#少谈些主义，多做些需求" class="headerlink" title="少谈些主义，多做些需求"></a><a href="https://www.notion.so/44eda0d2ced44a80a319fd3e0b59f062#fe978f28d11a4024941484c65d9b4461" target="_blank" rel="noopener">少谈些主义，多做些需求</a></h3><p>少楠的产品沉思录推荐的文章。Kant是微信公众平台的产品经理，后来去了拼多多负责产品。其中内容较多，围绕谈需求、做需求和产品经理的自我修养在发表观点，可以从文章看到大厂产品经理对于各种不同问题的看法和处理方式，对于自己这种刚涉略产品领域的新兵有指导作用。</p><h3 id="7步打造受益10年的阅读系统"><a href="#7步打造受益10年的阅读系统" class="headerlink" title="7步打造受益10年的阅读系统"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nO2uHaCrUdnkLPxca-7utA" target="_blank" rel="noopener">7步打造受益10年的阅读系统</a></h3><p>少楠的产品沉思录推荐的文章。拿我自己为例，每周会花1-3个小时寻找和更新订阅源，再根据每周的阅读情况来调整分类模式。RSS阅读之余再根据”线索”寻找相关书籍阅读来补全体系，保持较高的输入效果。</p><p>在获取信息源这步一直以来只关注国内中文的信息，且大多是行业内容，很少跳出框架，但其实本在获取信息源这一步就该放大口子才不会至于局限思维。另外文章提到的横向读书和拆书的方法也让自己的读书方法论更加完善，有一种豁然开朗的感觉。</p><h3 id="智能硬件项目复盘"><a href="#智能硬件项目复盘" class="headerlink" title="智能硬件项目复盘"></a><a href="http://babykoala.fun/archives/158" target="_blank" rel="noopener">智能硬件项目复盘</a></h3><p>文章是作者对自己17年做的智能硬件项目复盘，从宏观上分析了项目的操作思路，并挑选了部分模块作为案例进行说明。</p><p>自己开始接触产品时对“模块”这个概念不是很清晰，比如经常听到的“登陆模块”、“签到模块”、“抽奖模块”等等。在这篇文章里，作者从产品定位和功能需求开始着手，分析出智能时钟所需要的硬件模块让我有所启发。</p><p>模块可以理解为组件或零件，而设计产品就像在拼乐高，设计过程就是把各个模块拼装在一起。而想要达到自如拼接（设计）的效果，则需要对各个模块的实现有清晰的认知和了解。这种拆解拼接的思维或许就是“模块思维”吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;一直有用RSS订阅信息的习惯，会定期做信息源的获取和筛选，坚持下来觉得受益很多，所以也想在博客更新每周自己觉得有所启发的文章。本期为第1期。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文章推荐" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
      <category term="个人管理" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20190515-观点需要有规划的发表</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/e6d31114.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/e6d31114.html</id>
    <published>2019-05-15T01:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-15T03:00:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>如果我要拥有一种观点，如果我不能够比全世界最聪明、最有能力、最有资格反驳这个观点的人更能够证否自己，我就不配拥有这个观点。</p></blockquote><a id="more"></a><p>知识，是有框架的，它总是只能在某一个框架内才正确。因此，知识不可能绝对正确，只能相对正确。认知，是有局限的，一个人不可能对万事万物都具有深刻的了解，且人往往容易陷入“我以为我自己知道”的认知困局。</p><p><strong>所以，拥有观点在特定情况下并不是什么好事。</strong>想象一个场景，两个互有观点且的人讨论问题且都试着说服对方是多么“恐怖”的场景。<br><img src="http://thwata.top/%E8%A7%82%E7%82%B9.png" alt="观点"></p><p>结合自己经历和思考，拥有观点可能带来的弊端如下：<br>1、拥有观点，你不一定能得到“同伴”，但一定会得到“敌人”；<br>2、大部分情况下，拥有观点会让你变得狭隘，跳不出框架思考问题；<br>3、当你反驳一个观点时，你会很自然的就站在了ta的对立面；<br>4、知识和观点并非放之四海而皆准的，它是有局限的。</p><p>对于以上列举的弊端，生活中已经有太多的例子了。原因是每个人经历大不相同，经历不同造就认知差异（认知形成观点）。这些观点在日常生活中大概率会发生碰撞，如：华为手机和苹果手机哪一个好？这个功能对消费者有没有用？xx明星帅不帅？<br><img src="http://thwata.top/%E6%9C%AC%E8%B4%A8.png" alt="观点"></p><p><strong>认知差异无法控制，日常碰撞无法避免。</strong>我们需要做的是对自己的观点有所规划和控制的发表，而不是随时随地的陈述自己的观点或者反驳他人的观点，这样做只会让人觉得你情商低，要么觉得你是杠精。</p><p>个人觉得线下沙龙，复盘会，主题讨论组，辩论赛，写文章等都是不错的发表观点的形式。只要是有组织和规划的讨论观点，做好陈述和说明成立前提，讨论观点这件事会大大提升质量。</p><p>另外，在接收新的知识（或观点）时不能全盘接收，要更加严谨，考虑它的局限性，尽可能去证伪它。最好的办法是多问自己几个问题：这个知识成立的前提和条件是什么？这个知识还能用在哪？这个知识可以用在那儿吗？这个知识的生命周期大概会有多长？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我要拥有一种观点，如果我不能够比全世界最聪明、最有能力、最有资格反驳这个观点的人更能够证否自己，我就不配拥有这个观点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活随想" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="管理学" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《上瘾》中上瘾模型的分析与应用</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/e800a96e.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/e800a96e.html</id>
    <published>2019-05-13T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-15T00:26:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://thwata.top/%E4%B8%8A%E7%98%BE.jpg" alt="上瘾"><em>完整的上瘾模型：触发 → 行动  →  多变的酬赏 → 投入 → 再次触发</em><a id="more"></a></p><p><em>上瘾模型的本质是将用户面临的问题与企业提供的应对策略衔接在一起，二者频繁互动，促成用户养成习惯。而只有当某种行为的发生频率足够高、可感知用途足够多时，它们才可能发展为习惯。</em></p><h2 id="一、触发"><a href="#一、触发" class="headerlink" title="一、触发"></a>一、触发</h2><blockquote><p>触发就是指促使你做出某种举动的诱因。</p></blockquote><p>有些触发是显而易见的，如早晨叫醒你的闹钟；也有些触发非常地隐晦，比如对我们的日常行为产品明显影响的潜意识。触发分为两种：外部触发和内部触发。</p><h3 id="外部触发"><a href="#外部触发" class="headerlink" title="外部触发"></a>外部触发</h3><p>1、付费型触发：如传统广告、信息流、SEM等；<br>2、回馈型触发：如正面媒体报道，热门文章短片，应用商店的重点推介等；<br>3、人际型触发：熟人推荐，分销，助力等；<br>4、自主型触发：自主订阅，注册账户，提交邮件地址；</p><h3 id="内部触发"><a href="#内部触发" class="headerlink" title="内部触发"></a>内部触发</h3><p>当某个产品与你的思想、情感或是原本已有的常规活动发生密切关联，那就是内部触发在起作用。如情绪，尤其是负面情绪，是一种威力强大的内部触发，以追星为例，粉丝总会担心错过爱豆的最新消息而频繁查看爱豆的微博；如求知欲，为了获取更多知识，满足自己的猎奇心理，总会不自主的打开知乎。</p><p>内部触发是用来帮助我们解决问题、消除烦恼的。换句话说，就是挠挠他们的心头之”痒“，当用户发现这个产品有助于缓解自己的烦恼时，就会渐渐地与之建立稳固且积极的联系。</p><p>内部触发通过用户记忆存储中的各种关联来提醒他们采取下一步行动。</p><h2 id="二、行动"><a href="#二、行动" class="headerlink" title="二、行动"></a>二、行动</h2><blockquote><p>触发之后就是行动，即在对某种回报心怀期待的情况下做出的举动。</p></blockquote><p>行动是人们在期待酬赏时最直接的反应。注册账号，分享信息，用iphone拍照，浏览网页等都是行为。</p><p>根据MAT行为模型：<br>1、要促成某种行为，触发、动机（产生想法）、和能力这三者缺一不可。<br>2、要增加预想行为的发生吕，触发要显而易见，行为要易于实施，动机要合乎常理。<br>3、人类行为不外乎受三种核动机的影响:追求快乐，逃避痛苦；追求希望，逃避恐惧；追求认同，逃避排斥；<br>4、时间、金钱、体力、脑力、社会偏差（他人对该活动的接受度）、非常规性（该项活动与常规活动之间的匹配程度）等六个因素会对用户的能力产生影响。能力还会因为而异。</p><p>所谓启发，是指我们的大脑利用过往的经验，在对事物做出判断的过程中抄了近道（认知偏差）。如稀缺效应、环境效应、锚定效应、赠券效应等。</p><p>产品设计者在设计产品时对这些认知偏差加以利用，可以有效帮助强化用户的动机，提高用户对产品的使用能力。</p><h3 id="三、多变的酬赏"><a href="#三、多变的酬赏" class="headerlink" title="三、多变的酬赏"></a>三、多变的酬赏</h3><blockquote><p>在用户行动时，给用户意料之外的奖励，点燃ta的渴望。</p></blockquote><p><em>科学研究表明，人们在期待奖励时，大脑中多巴胺的分泌量会急剧上升。奖励的变化数越大，大脑分泌的这一神经介质就会越丰富，人们会因此进入一种专注状态，大脑中负责理性与判断力的部分被抑制，而负责需要与欲望的部分被激活。老虎机和彩票就是最典型的例子。</em></p><p>酬赏主要表现为三种形式：社交酬赏、猎物酬赏、自我酬赏。</p><p>社交酬赏：即通过与他人之间的互动关系，让自己觉得被接纳、被认同、受重视、受喜爱。如社交媒体、问答平台、竞赛荣誉。<br>猎物酬赏：即人们从产品中获得的具体资源或信息。如老虎机、搜索引擎、信息流/瀑布流的设计。<br>自我酬赏：是指人们从产品体验得到的操控感、成就感和终结感。如打卡、keep成绩分享、学习行为。</p><p>“有限多变性”的酬赏（如单人通关游戏）会随着产品使用时间的推移而丧失神秘感和吸引力，而“无穷多变性”的酬赏（如多人联机游戏）是维系用户长期兴趣的关键。</p><p>酬赏在吸引用户的同时，必须满足他们的使用需求。同时，保障用户的自主权是吸引他们的关键。</p><h2 id="四、投入"><a href="#四、投入" class="headerlink" title="四、投入"></a>四、投入</h2><blockquote><p>当用户为某个产品提供他们的个人数据和社会资本，付出他们的时间、精力和金钱时，投入即已经发生，这一阶段有助于提高用户以后再次进入上瘾循环的概率。</p></blockquote><p><strong>投入并不意味着让用户舍得花钱，而是指用户的行为能提升后续服务质量。</strong>如评论、点赞、添加关注，列入收藏，壮大虚拟资产，了解新的产品功能等，都是用户为提升产品体验而付出的投入。这些投入会对上瘾模型的前三个阶段产生影响，触发会更易形成，行动会更易发生，而酬赏也会更加诱人。</p><p>对产品的投入会令用户形成偏好，因为人往往会高估自己的劳动成果，尽力和自己的过去行为保持一致，避免认知失调（沉没成本）。</p><p>行动阶段使用户即时获得满足，而投入阶段主要与用户对未来酬赏的期待有关。用户只有在享受了各种酬赏之后才会对产品进行投入。</p><p>用户投入可通过加载下一个触发的方式令用户重新开始上瘾循环，从而增加了用户反复进入上瘾循环的可能性。</p><h2 id="五、上瘾模型应用"><a href="#五、上瘾模型应用" class="headerlink" title="五、上瘾模型应用"></a>五、上瘾模型应用</h2><p>用网易云音乐来简单分析上瘾模型，即是：<br>1、触发：看到网易云音乐的广告，又刚好朋友推荐。<br>2、行动：下载并注册了网易云音乐。<br>3、酬赏：发现很喜欢APP界面，还有很丰富的歌单。<br>4、投入：点击一个歌单开始听歌，听到喜欢的歌会收藏、标记为喜欢。<br>5、下一次触发：网易云音乐推送每日推荐歌曲。<br>6、下一次行动：再次打开网易云音乐。<br>7、下一次酬赏：很喜欢推送的歌<br>8、下一次投入：看到喜欢的歌会点开评论看看别人的评价，顺便评论自己的感受。<br>……</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://thwata.top/%E4%B8%8A%E7%98%BE.jpg&quot; alt=&quot;上瘾&quot;&gt;&lt;em&gt;完整的上瘾模型：触发 → 行动  →  多变的酬赏 → 投入 → 再次触发&lt;/em&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>马桶多闪聊天宝“败局”下的乌合之众</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/b0ebb3da.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/b0ebb3da.html</id>
    <published>2019-01-16T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-10-31T02:52:42.752Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“当一个人提出观点时，被谁质疑，谁就先作出解答，然后再是观点提出者解答。”<a id="more"></a></p><h3 id="三英战吕布的火热"><a href="#三英战吕布的火热" class="headerlink" title="三英战吕布的火热"></a>三英战吕布的火热</h3><p>马桶、多闪、聊天宝“三英战吕布”这件事情在昨日的互联网可以说是最热话题，先不说最后能不能取代微信，又是谁取代微信这个话题，连学生甚至是传销借贷款之流都如此关注这三款产品的发布，个人觉得是很匪夷所思的。</p><p>可能现在的人们实在太无聊了，抖音刷腻了，游戏打烦了，无聊到只能关注这些东西，而这和我之前写的口红效应一文的现象正好相符，种种迹象已经越来越明显，然而大部分人还未知觉。</p><h3 id="凑热闹的“乌合之众”"><a href="#凑热闹的“乌合之众”" class="headerlink" title="凑热闹的“乌合之众”"></a>凑热闹的“乌合之众”</h3><p>作为无聊人之一我也关注了这三款产品的情况，最后的结果和舆论倾向大家都知道了，然而在这样的结果上发现了一些有意思的现象：</p><blockquote><p>大部分人都在嘲笑吐槽三款产品，然后断言产品是垃圾产品。也有些人在同类产品、时代、趋势中找论据发表观点来证明其垃圾。</p></blockquote><p><img src="http://thwata.top/2019-01-16-111.jpg" alt="111"></p><p>每个人都在分析为什么失败，却没人在系统讨论怎么在现在微信一家独大的社交领域做出一款能够占有一定市场的产品。</p><blockquote><p>吐槽批评容易。发现问题难。解决问题问题更难。</p></blockquote><p><img src="http://thwata.top/2019-01-16-即刻好观点2.jpg" alt="即刻好观点2"></p><h3 id="工作中的“乌合之众”"><a href="#工作中的“乌合之众”" class="headerlink" title="工作中的“乌合之众”"></a>工作中的“乌合之众”</h3><p>上面的场景是不是觉得很熟悉？在工作中其实也很容易遇到这种人：</p><blockquote><p>公司产品发布了新功能，运营一阵吐槽“我们的产品是不是傻逼，做这种功能？”<br>产品频繁出bug，产品运营市场一阵骂“我们的技术这么菜啊？”<br>老板要下面的人做xx事情，手下偷偷和同事吐槽“老板做这个东西有啥用，不合理啊”</p></blockquote><p>这种现象对公司业务来说无疑会造成很大伤害，且极具传染性，同部门之间一起骂，部门开始对立，明争暗斗，业务慢慢开始出现各种问题。</p><h3 id="被谁质疑，谁就先作出解答"><a href="#被谁质疑，谁就先作出解答" class="headerlink" title="被谁质疑，谁就先作出解答"></a>被谁质疑，谁就先作出解答</h3><p>各部门之间互相吐槽和不服很常见，且有时同部门之间也有类似现象，而即刻上的评论的方法其实已经侧面解决了这个问题。</p><blockquote><p>当一个人提出观点时，被谁质疑，谁就先作出解答，然后再是观点提出者解答。</p></blockquote><p>批评之前先说出你为什么吐槽，你的解决方案是什么（你见过什么更好的），再由被批评者解释说明。</p><p>此种做法一可以一定程度遏制抱团吐槽和批评的现象，二是可以侧面将业务引向更好的方向（换位思考，互相学习）。</p><p>而公司管理者平时也需要注重这方面的氛围营造，让各部门有正常发表观点的渠道和方式。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;“当一个人提出观点时，被谁质疑，谁就先作出解答，然后再是观点提出者解答。”
    
    </summary>
    
      <category term="综合" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%BB%BC%E5%90%88/"/>
    
    
      <category term="管理学" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018年个人年度报告集合 截止1月13日</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/4e30c0bf.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/4e30c0bf.html</id>
    <published>2019-01-13T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-10-31T02:52:24.157Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>个人比较喜欢腾讯视频和微博的，你呢？<a id="more"></a></p><p>从综合的角度考虑，个人认为知乎的报告是最优秀的，无论是报告的文案、创意、报告内容、流量利用等方案都属于较高水平。除此之外其它的报告都各有优劣，且在对比下可以明显看出部分产品的年度报告较为“敷衍”。</p><p>今年的年度报告开始出现各种新的花样，如预测2019、网易云的在线匹配相同人格聊天、知乎的兴趣雷达图、腾讯视频内心隐藏角色等。另外一些报告观看过程也出现了需要选择、涂鸦之类的交互过程，相对以前只能单纯翻阅的报告多了一丝“真实参与感”（好像不是很贴切）。</p><p>知乎、网易云音乐需要到APP内部查看年度报告；豆瓣、航旅春秋分享到微信为小程序查看；知乎、腾讯视频均有利用报告页面顺带引流的入口。<strong>从运营角度来看做到了合理引流，流量最大化利用。</strong></p><p><strong>现阶段各种产品报告越来越多，其中同质化现象严重，故用户的分享意愿则越来越低。个人认为现阶段的报告更多的应从“个人查看”的角度来做运营，而不是“分享查看”(路径在查看完报告就停止了)。</strong></p><hr><p><strong>网易云音乐</strong><br>《2018，我的网易云音乐听歌日记》<br><a href="http://orpheus.ink/c/year2018/haIRh" target="_blank" rel="noopener">http://orpheus.ink/c/year2018/haIRh</a></p><p><strong>饿了么</strong><br>《饿了么年度账单》<br><a href="https://2018-bill.faas.ele.me" target="_blank" rel="noopener">https://2018-bill.faas.ele.me</a></p><p><strong>豆瓣</strong><br>《瓣我同行·2018豆瓣书影音报告》<br><a href="https://www.douban.com/standbyme/2018" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/standbyme/2018</a></p><p><strong>微博</strong><br>《2018，我的小世界》<br><a href="https://event.me.weibo.com/annual/summary" target="_blank" rel="noopener">https://event.me.weibo.com/annual/summary</a></p><p><strong>腾讯视频</strong><br>《2018，我的好时光》<br><a href="http://v.qq.com/coc/myData2018/" target="_blank" rel="noopener">http://v.qq.com/coc/myData2018/</a></p><p><strong>知乎</strong><br>《我的知乎2018：这一年的好奇轨迹》<br><em>查看方法：知乎APP搜“知乎2018”</em></p><p><strong>支付宝</strong><br>《2018支付宝年度账单》<br><em>查看方法：支付宝搜索“2018年账单”</em></p><p><strong>QQ音乐</strong><br>《原来，2018年在QQ音乐的我是这样的》<br><a href="https://y.qq.com/m/act/year_personal_2018/index.html" target="_blank" rel="noopener">https://y.qq.com/m/act/year_personal_2018/index.html</a></p><p><strong>虾米音乐</strong><br>《2018年个人音乐故事展览》<br><a href="https://h.xiami.com/y2018.html" target="_blank" rel="noopener">https://h.xiami.com/y2018.html</a></p><p><strong>BiliBili</strong><br>《2018年度报告》<br><a href="https://www.bilibili.com/blackboard/timemachine2018.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/blackboard/timemachine2018.html</a></p><p><strong>淘票票</strong><br>《我的观影时光》<br><a href="https://market.m.taopiaopiao.com/markets/TaoBaoMovie/tbmovieTime" target="_blank" rel="noopener">https://market.m.taopiaopiao.com/markets/TaoBaoMovie/tbmovieTime</a></p><p><strong>航旅纵横</strong><br>《我的2018飞行大事记》（微信扫码）<br><img src="http://thwata.top/2019-01-14-航旅纵横.png" alt="航旅纵横"></p><p><strong>百度地图</strong><br>《2108，我与百度地图的故事》<br><a href="http://map.baidu.com/zt/y2018/inventory" target="_blank" rel="noopener">http://map.baidu.com/zt/y2018/inventory</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;个人比较喜欢腾讯视频和微博的，你呢？
    
    </summary>
    
      <category term="综合" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%BB%BC%E5%90%88/"/>
    
    
      <category term="运营推广" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E6%8E%A8%E5%B9%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“没有成功的企业，只有时代的企业”——大裁员背景下的互联网</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2019/3d2abbde.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2019/3d2abbde.html</id>
    <published>2019-01-06T03:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-10-31T02:52:01.660Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“口红效应”是指因经济萧条而导致口红热卖的一种有趣的经济现象，也叫“低价产品偏爱趋势”。<a id="more"></a></p><h3 id="口红效应"><a href="#口红效应" class="headerlink" title="口红效应"></a>口红效应</h3><p>口红效应讲的是：当人们普遍沉浸在廉价的娱乐和消费当中的时候，代表经济萧条已经不远了。</p><p>在经济萧条的时候，消费者购买奢侈品的欲望还是存在的，但是因为经济下降，消费者只能购买一些低价的奢侈品。房子，车、爱马仕包等高档消费降低，只能花点小钱买一些哄自己开心的小东西，这就是口红效应。</p><h3 id="廉价娱乐和消费"><a href="#廉价娱乐和消费" class="headerlink" title="廉价娱乐和消费"></a>廉价娱乐和消费</h3><p>廉价娱乐和消费指的是：如电影、视频网站的会员、娱乐八卦、周边、直播刷礼物、游戏、电视连续剧等等。之所以称为廉价，是因为这些东西大多只需要几十至几百块钱，甚至是不需要钱。</p><p>好莱坞也曾经承认过，美国经济萧条的时候，也是好莱坞发展的黄金时代。</p><p><strong>回看中国2018</strong><br>偶像练习生、创造101、中国有嘻哈等网络综艺；<br>延禧攻略等电视剧;<br>漫威系列电影；<br>喜茶等网红店长队；<br>猫狗文化；<br>抖音、快手短视频；<br>游戏：英雄联盟、王者荣耀、刺激战场；<br>知识付费（焦虑付费）；<br>主播网红爆红；<br>…..</p><p><strong>如果要给2018一个概括词的话，应该是：娱乐</strong></p><p><img src="http://thwata.top/2019-01-06-新浪热搜.jpg" alt="新浪热搜"><img src="http://thwata.top/2019-01-06-屏幕快照 2019-01-06 下午1.22.01.jpg" alt="屏幕快照 2019-01-06 下午1.22.01"><img src="http://thwata.top/2019-01-06-屏幕快照 2019-01-06 下午1.23.41.jpg" alt="屏幕快照 2019-01-06 下午1.23.41"></p><h3 id="后知后觉的2018"><a href="#后知后觉的2018" class="headerlink" title="后知后觉的2018"></a>后知后觉的2018</h3><p>在2018年尾，互联网公司裁员潮涌现，至少35家知名企业被曝裁员。ofo传裁员比例达到50%，锤子科技法人更换，腾讯、阿里巴巴、华为等大公司均有不同程度的”人员架构优化“。<br><img src="http://thwata.top/2019-01-06-裁员.jpg" alt="裁员">年尾的裁员潮，全年的娱乐，这无疑是”口红效应“下的的中国。</p><h3 id="没有成功的企业，只有时代的企业"><a href="#没有成功的企业，只有时代的企业" class="headerlink" title="没有成功的企业，只有时代的企业"></a>没有成功的企业，只有时代的企业</h3><p>口红效应下的互联网，充分体现了”没有成功的企业，只有时代的企业“这句话。曾经爆火的OFO和摩拜，扬言要颠覆苹果手机的锤子科技老罗纷纷退出风口的浪潮。而王者荣耀，各大直播，抖音快手等娱乐化产品虽然因为整体经济下滑表现也稍有下滑，但其短期仍然涌现出一定的活力。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;“口红效应”是指因经济萧条而导致口红热卖的一种有趣的经济现象，也叫“低价产品偏爱趋势”。
    
    </summary>
    
      <category term="综合" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%BB%BC%E5%90%88/"/>
    
    
      <category term="运营推广" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E6%8E%A8%E5%B9%BF/"/>
    
      <category term="互联网营销" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《深度思考》— 个人职场成长和管理</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/92dbf2bb.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/92dbf2bb.html</id>
    <published>2018-12-22T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-14T00:15:23.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://thwata.top/2018-12-22-深度思考-豆瓣.png" alt="深度思考-豆瓣">内容与深度思考其实没太大关系，记录自己的职场发展更多。个人评分3星，较为啰嗦，内容一般，但其中莫琳·希凯一些感悟值得记录。<a id="more"></a></p><h3 id="1、及时认清自己，展望自己的未来。"><a href="#1、及时认清自己，展望自己的未来。" class="headerlink" title="1、及时认清自己，展望自己的未来。"></a>1、及时认清自己，展望自己的未来。</h3><p>人们都认为内向不是好事，孩子需要纠正它，就像纠正龅牙或近视一样，但实际内外向本质上没有好坏之分。</p><p>你所需要的是尽早认清自己，找到自己热爱的，在乎的，最适合你的，并为它们付出行动，这些都是在往后的日子里带给你巨大财富的东西。</p><p>虽然生活有诸多不测（我们会遇到各种不幸、陷阱和局限），但世界上仍存在更重要、更深刻、更本质的东西，我们很容易会错过它们。</p><h3 id="2、感受不同的事物，改变自己认知。"><a href="#2、感受不同的事物，改变自己认知。" class="headerlink" title="2、感受不同的事物，改变自己认知。"></a>2、感受不同的事物，改变自己认知。</h3><p>莫琳·希凯书中写到（整理版）：</p><blockquote><p>体验不适的事物，放下先见之明，走入他人世界，这对于我至关重要。这就是我生活的方式，别无他法。</p><p>对于法国人，一切都是重要的。是的，一切。而意大利人则非常不同，他们认为装饰艺术只是一种工艺而已。但法国人认为，事物的意义来自事物的内部，来自大地母亲。所以说，在意大利，是人在“制作”电话；而在法国，是电话“制作”了自身。法国打开了我的世界，我比过往更能享受生命。那种完全沉浸在陌生地域和文化的体验无刻不在影响我，它只可意会，难以言传。</p><p>日后，随着职业不断发展，<strong>我才知道法国影响我最大的是：它唤醒了我的感受，让我在最能派上用场的地方发挥感受力，这个领悟启发了我培养一种强大的、主动的领导力。</strong>最后，法国让我明白了一种悖论之美。在大学中，我更深刻地明白了这种美；在香奈儿和盖璞工作中，我证实了它的正确性；</p></blockquote><p>该观点与我不谋而合。为什么寒门越来越难出贵子？因为思维得够快才能跟得上这个快速变化的时代，而富人更容易体验到各种不同的事物，更容易培养出多元化的思维。</p><p>同时该观点也侧面解释为什么好的灵感和启发总是在玩乐休闲中迸发的，有时候创造并不需要很努力。</p><h3 id="3、团队建设需要沟通"><a href="#3、团队建设需要沟通" class="headerlink" title="3、团队建设需要沟通"></a>3、团队建设需要沟通</h3><blockquote><p>在集体协作下，我们发起一个文化变革方案，它能体现我们共同的价值观，能应对公司面对的挑战。这个过程促进了团队的成长，它让我明白了，公司的文化变革需要全体人员的参与。</p><p>如果领导者在团队身上强加自己的观点（如公司文化），团队不是沉默地反抗、高声地否定，就是盲目地遵循。每种反应都是灾难性的。</p></blockquote><h3 id="4、重视底层学习，学习与反学习"><a href="#4、重视底层学习，学习与反学习" class="headerlink" title="4、重视底层学习，学习与反学习"></a>4、重视底层学习，学习与反学习</h3><p>在衡量新产品的潜力和商业推销时，我们有时太依赖市场调查或传统的评估模式，却忘了观察和感受顾客是如何理解各种符号的，不明白这些视觉信号将通过怎样的方式影响顾客的感受。</p><p>以书本案例为例。只有了解欧莱雅产品的销售地点和客户，才能更好地设计销售信息和产品包装，用客户的语言进行交流，而非说着面无表情的营销行话。那些精心制作的营销手册有时是有效的，但对于那些采购冷冻豌豆的人却没有什么作用。我需要学习他们的语言才能达到目标。 </p><p>无论你的职业是什么，发展到了哪个阶段，这样的“学习”和“反学习（忘记你所学到的，重新学习）”的循环是不可避免的。事实上，即使你在同一公司长期担任一个职务，你也需要自我更新，用新眼光看待问题，打破常规思维，寻求更多的可能性。</p><h3 id="5、瞄准目标，激情使你更加优秀"><a href="#5、瞄准目标，激情使你更加优秀" class="headerlink" title="5、瞄准目标，激情使你更加优秀"></a>5、瞄准目标，激情使你更加优秀</h3><p>在任何工作中都要瞄准要实现的目标，而非一开始就找出失败的理由。在通常情况下，如果人们深陷在各种理由中（为什么某个愿望无法实现，为什么某个目标无法完成，等等），他们就会成全失败。</p><p>这有点像滑雪。如果你一直盯着岩石、缝隙和障碍物，你一定会撞到它们上。但是，如果你专注在终点上，那么，滑雪板会毫不费力地将你带到那里。</p><h3 id="6、扭转规则，创造新事物"><a href="#6、扭转规则，创造新事物" class="headerlink" title="6、扭转规则，创造新事物"></a>6、扭转规则，创造新事物</h3><p>没有什么是固定不变的。我们关于美和品位的观念是不断变化的。同理，“规则”也不是固定的，颠覆规则的方式也非一成不变。</p><p>在面向消费者的商业种，消费者的选择是由渴望和愿望所驱动的，而不是固定的、具体的逻辑和事实。当人们严格限定了营销框架，过分注重理性分析时，丢掉的是可贵的情商。</p><p>我们自以为知道顾客想要什么图像，总是检查广告照片是否符合设计概要的每一项。当我们看到作品成形时，不禁失望反感。讽刺的是，最好的广告照片从来不是按照设计概要的要求完成的。</p><h3 id="7、学会转移自己的主观感受，关注客观外部事实"><a href="#7、学会转移自己的主观感受，关注客观外部事实" class="headerlink" title="7、学会转移自己的主观感受，关注客观外部事实"></a>7、学会转移自己的主观感受，关注客观外部事实</h3><p>尽量少关注如何做得尽善尽美，以赢得他人的赞许，将注意力放在如何做出最好的产品搭配。</p><p>学会聆听负责业务运作的助理和下属的意见，不刻意关注下属对自己的看法。</p><blockquote><p>真正的权威在于：你既能照顾下属的需要、愿望，同时又能坚定地设定工作的条件、目标。你很容易花费心思让每个人都喜欢你，特别是女性领导，但这不是可持续的发展方式，也不是成功的领导方式。确实，为了成为领导，你需要倾听他人，而且必须大量地倾听。但是，你也需要倾听自己，认清你的渴望、驱动力和出发点。换句话说，你必须先管理好自己才能领导别人。</p></blockquote><h3 id="8、大胆地怀疑自己"><a href="#8、大胆地怀疑自己" class="headerlink" title="8、大胆地怀疑自己"></a>8、大胆地怀疑自己</h3><p>你是否尝试过抛弃别人给你的定义，抛弃为自己创造的理想形象？在做决策和思考时，你是否尝试过先全盘否定过自己的想法？</p><p>适时的推翻别人给我们的传统标签，打破自己的惯性思维，有助于你更深刻和全面的提升自己，无论是生活还是工作。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://thwata.top/2018-12-22-深度思考-豆瓣.png&quot; alt=&quot;深度思考-豆瓣&quot;&gt;内容与深度思考其实没太大关系，记录自己的职场发展更多。个人评分3星，较为啰嗦，内容一般，但其中莫琳·希凯一些感悟值得记录。
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="管理学" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>区块链行业知识入门</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/5807aef7.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/5807aef7.html</id>
    <published>2018-11-11T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2018-12-21T00:30:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从18年开年以来，一直做着区块链相关的业务，经过长期观察以来发现，目前区块链的知识相对互联网更加碎片，且大部分内容较浅显。于是决定在此文章整理区块链相关信息。文章内容以入门为标准，大多为搬运整理，仅用于学习用途。如有侵权，请联系删除。<a id="more"></a>（点击右下角按钮可以看到联系方式）</p><h3 id="一、区块链概念"><a href="#一、区块链概念" class="headerlink" title="一、区块链概念"></a>一、区块链概念</h3><p><strong>区块链的本质是一个互相验证的公开记账系统。</strong>这个系统所做的事情，就是记录所有账户发生的所有交易。每个账号的每笔数额变化都会被记录在全网总账本中。而且每个人手上都有一份完整的账本，每个人都可以独立统计出有史以来比特币系统每个账号的所有账目，也能算出任意账号当前余额是多少。<strong>经过无数次的记账，区块链就成为一个可信赖、超容量的公共账本。</strong></p><p><em>它具有以下几个特征：</em></p><blockquote><p><em>1．去中心化。</em>在一个去中心化的金融系统中，没有中介机构，所有节点的权利和义务都相等，任意节点停止工作都不会影响系统整体的运作。<br><em>2．去信任。</em>系统中所有节点之间无须信任也可以进行交易，因为数据库和整个系统的运作是公开透明的，在系统的规则和时间范围内，节点之间无法欺骗彼此。<br><em>3．集体维护。</em>系统是由其中具有维护功能的所有节点共同维护的，系统中所有人共同参与维护工作。<br><em>4．可靠的数据库。</em>系统中每一个节点都拥有最新的完整数据库拷贝，修改单个节点的数据库是无效的，因为系统会自动比较，认为最多次出现的相同数据记录为真。</p></blockquote><h3 id="二、区块链常见名词"><a href="#二、区块链常见名词" class="headerlink" title="二、区块链常见名词"></a>二、区块链常见名词</h3><h4 id="1、区块"><a href="#1、区块" class="headerlink" title="1、区块"></a>1、区块</h4><p><strong>区块一般由区块头和包含交易数据的Merkle树构成。</strong>区块链系统大约每10分钟会创建一个区块，其中包含了这段时间里全网范围内发生的所有交易。每个区块中也包含了前一个区块的ID（识别码），这使得每个区块都能找到其前一个节点，这样一直倒推就形成了一条完整的交易链条。</p><p>（1）区块头<br>区块头包含三组元数据：</p><blockquote><p>1、用于连接前面的区块、索引自父区块哈希值的数据；<br>2、挖矿难度、Nonce（随机数，用于工作量证明算法的计数器）、时间戳；<br>3、能够总结并快速归纳校验区块中所有交易数据的Merkle（梅克尔）树根数据。</p></blockquote><p>（2）交易数据（Merkle树）<br>Merkle树通常包含区块体的底层 (交易) 数据库， 区块头的根哈希值 (即Merkle根) 以及所有沿底层区块数据到根哈希的分支。</p><p>梅克尔树运算过程一般是将区块体的数据进行分组哈希， 并将生成的新哈希值插入到梅克尔树中，如此递归直到只剩最后一个根哈希值并记为区块头的Merkle根。 最常见的梅克尔树是比特币采用的二叉梅克尔树,其每个哈希节点总是包含两个相邻的数据块或其哈希值。</p><p><img src="http://thwata.top/2018-12-18-15451194622727.jpg" alt=""></p><h4 id="2、哈希算法和哈希值"><a href="#2、哈希算法和哈希值" class="headerlink" title="2、哈希算法和哈希值"></a>2、哈希算法和哈希值</h4><p><strong>哈希算法是区块链中保证交易信息不被篡改的单向密码机制。</strong>哈希算法接收一段明文后，以一种不可逆的方式将其转化为一段长度较短、位数固定的散列数据。</p><p><em>它有两个特点：</em></p><blockquote><p><em>1、加密过程不可逆</em>，意味着我们无法通过输出的散列数据倒推原本的明文是什么；<br><em>2、输入的明文与输出的散列数据一一对应，任何一个输入信息的变化，都必将导致最终输出的散列数据的变化。</em></p></blockquote><p><strong>区块链通过哈希算法对一个交易区块中的交易信息进行加密，并把信息压缩成由一串数字和字母组成的散列字符串，这一串字符串就是哈希值。</strong> 区块链的哈希值能够唯一而准确地标识一个区块，区块链中任意节点通过简单的哈希计算都可以获得这个区块的哈希值，计算出的哈希值没有变化也就意味着区块中的信息没有被篡改。</p><p><img src="http://thwata.top/2018-12-18-15451211472594.jpg" alt=""></p><p>常见的哈希算法有：MD5，SHA-1，SHA-2(SHA-224、SHA-256、SHA-384、SHA-512、SHA-512/224、SHA-512/256)， SHA-3(之前被称为keccak,有SHA3-224、SHA3-256、SHA3-384、SHA3-512、SHAKE 128、 SHAKE 256)、PIPEMD160。 比特币用的是SHA-256,以太坊用的是SHA3-256。</p><h4 id="3、智能合约"><a href="#3、智能合约" class="headerlink" title="3、智能合约"></a>3、智能合约</h4><p><strong>智能合约（Smart contract ）是一种旨在以信息化方式传播、验证或执行合同的计算机协议。智能合约允许在没有第三方的情况下进行可信交易。这些交易可追踪且不可逆转。从本质上讲，这些自动合约的工作原理类似于其他计算机程序的“if-then”语句。</strong>智能合约只是以这种方式与真实世界的资产进行交互。当一个预先编好的条件被触发时，智能合约执行相应的合同条款。</p><p>打个比喻，大家都知道在自动售货机购买商品时，你只需要投入硬币，然后选择商品，商品就会自动出来。智能合约可以理解成让自动售货机实现该流程的一个程序，其规定在触发一定条件情况下时,自动执行某种操作，无需第三方参与。</p><p><em>它有几个条件：</em></p><blockquote><p><em>1．必须有货币参与。</em>没有货币一切交易都是空谈，无论是使用法币，还是使用加密数字货币，总之，必须有货币。<br><em>2．资产必须数字化。</em>如何把一辆车数字化呢？答案是给它一把密码学锁。我们现在用的车都是物理锁，所以交付车实际上是交付车钥匙。想象一下，有一天车的锁变成了密码学公钥，而只有持私钥的人才能打开车。<br><em>3．资产必须联网且绝对信任某个数据库。</em></p></blockquote><p><strong>如果用户想要在以太坊上使用和执行智能合约，就必须要为执行该智能合约付出一定费用（GAS费）。这笔费用是给了实际花费了内存，存储，计算和电力等资源来执行合约的节点。</strong></p><h4 id="4、共识机制"><a href="#4、共识机制" class="headerlink" title="4、共识机制"></a>4、共识机制</h4><p><strong>所谓共识机制，是通过特殊节点的投票，在很短的时间内完成对交易的验证和确认；对一笔交易，如果利益不相干的若干个节点能够达成共识，我们就可以认为全网对此也能够达成共识。</strong></p><p>由于区块链的分布式系统不同于传统中心化系统，需要解决一致性的问题，也就是如何在多个独立的节点之间达成共识（拜占庭将军问题和类两军问题引出的问题）。</p><p>而FLP定理（分布式系统永远无法在有限时间内获得最终一致的共识）和CAP定理（分布式计算系统不可能同时确保一致性、可用性和分区容错性，这三者不可兼得）堵死了在传统计算机算法体系下提出解决方案的可能性。</p><p>于是科学家开始从外部寻求解决方法，在社会学和博弈论中得到启发，尝试引入激励机制和随机机制，如：在在拜占庭将军问题中给忠诚的将军以奖励，以及在所有的将军中，随机地指定一名将军作决定，则可以很大程度上解决一致性的问题，共识机制便由此而来。</p><p><img src="http://thwata.top/2018-12-18-15451228738600.jpg" alt=""></p><h4 id="5、公钥与私钥（非对称加密）"><a href="#5、公钥与私钥（非对称加密）" class="headerlink" title="5、公钥与私钥（非对称加密）"></a>5、公钥与私钥（非对称加密）</h4><p><strong>公钥和私钥是现代密码学分支非对称性加密里面的名词，对于一段需要保护的信息，通常使用公钥加密，用私钥解密，这种加密方法也称为公开密钥算法。</strong>由私钥可以推算出公钥，但是知道公钥，在实际情况中不可能推算出私钥，所以公钥是公开的，而私钥由用户自行秘密保管。</p><p>在比特币的系统中，私钥本质上是32个字节组成的数组，公钥和地址的生成都依赖私钥，有了私钥就能生成公钥和地址，就能够花费对应地址上面的比特币。私钥花费比特币的方式就是对这个私钥所对应的未花费的交易进行签名。</p><p><em>公钥与私钥应用流程：</em></p><blockquote><p>信息发送者：用私钥对信息进行签名，使用信息接收方的公钥对信息加密。<br>信息接收方：用信息发送者的公钥验证信息发送者的身份，使用私钥对加密信息解密。</p></blockquote><p>常见的公钥加密算法有：RSA、椭圆曲线加密算法、ElGamal等等，使用最广泛的是RSA算法。</p><h4 id="6、硬分叉和软分叉"><a href="#6、硬分叉和软分叉" class="headerlink" title="6、硬分叉和软分叉"></a>6、硬分叉和软分叉</h4><p><strong>（1）硬分叉</strong><br>硬分叉是指比特币的区块格式或交易格式（这就是广泛流传的“共识”）发生改变时，未升级的节点拒绝验证已经升级的节点生产出的区块，不过已经升级的节点可以验证未升级节点生产出的区块，然后大家各自延续自己认为正确的链，所以分成两条链。</p><p><em>硬分叉的特点：</em></p><blockquote><p>1．没有向前兼容性，之前的版本将不可再用，需要强制升级；<br>2．在区块链层面会有分叉的两条链，一条旧链，一条分叉新链；<br>3．需要在某个时间点全部同意分叉升级，不同意的将会进入旧链。</p></blockquote><p><strong>（2）软分叉</strong><br>软分叉是指比特币交易的数据结构发生改变时，未升级的节点可以验证已经升级的节点生产出的区块，而且已经升级的节点也可以验证未升级的节点生产出的区块。</p><p><em>软分叉的特点：</em></p><blockquote><p>1．有较好的兼容性，之前版本的部分功能可用，可不升级；<br>2．在区块链层面没有分叉的链，只是组成链的区块有新区块和旧区块之分；<br>3．相当长的时间里，可允许不进行升级，继续使用原版本生成旧区块，与新区块并存。</p></blockquote><h3 id="三、区块链架构"><a href="#三、区块链架构" class="headerlink" title="三、区块链架构"></a>三、区块链架构</h3><p>区块链基础架构分为6层，从下往上分别为数据层、网络层、共识层、激励层、合约层、应用层。每层分别完成一项核心功能，各层之间互相配合，实现一个去中心化的信任机制。</p><blockquote><p>【应用层】：可编程货币、可编程金融、可编程社会；<br>【合约层】：脚本代码、算法机制、智能合约；<br>【激励层】：发行机制、分配机制；<br>【共识层】：PoW、PoS、DPoS……；<br>【网络层】：P2P网络、传播机制、验证机制；<br>【数据层】：数据区块、链式结构、时间戳、哈希函数、Merkle树、非对称加密；</p></blockquote><p>我们以比特币为例，它的奖励机制有两种。在比特币总量达到2100万枚之前，奖励机制有两种，新区块产生后系统奖励的比特币和每笔交易扣除的比特币（手续费）。而当比特币总量达到2100万时，新产生的区块将不再生成比特币，这时奖励机制主要是每笔交易扣除的手续费。</p><p>合约层主要是指各种脚本代码、算法机制以及智能合约等。我们以比特币为例，比特币是一种可编程的货币，合约层封装的脚本中规定了比特币的交易方式和过程中涉及的种种细节。</p><h3 id="四、链的分类"><a href="#四、链的分类" class="headerlink" title="四、链的分类"></a>四、链的分类</h3><h4 id="1、公有链"><a href="#1、公有链" class="headerlink" title="1、公有链"></a>1、公有链</h4><p>公有链是指全世界任何人都可读取、任何人都能发送交易且交易能获得有效确认，任何人都能参与共识过程的区块链——共识过程决定哪个区块可被添加到区块链中，同时明确当前状态。</p><p><em>公有链有如下几个特点：</em></p><blockquote><p>1．保护用户免受开发者的影响。在公有链中程序开发者无权干涉用户，区块链可以保护其用户。<br>2．访问门槛低。任何人都可以访问，只要有一台能够联网的计算机就能够满足基本的访问条件。<br>3．所有数据默认公开。公有链中的每个参与者可以看到整个分布式账本中的所有交易记录。</p></blockquote><h4 id="2、私有链"><a href="#2、私有链" class="headerlink" title="2、私有链"></a>2、私有链</h4><p>私有链是指其写入权限仅在一个组织手里的区块链，目的是对读取权限或者对外开放权限进行限制。</p><p><em>私有链有如下几个特点：</em></p><blockquote><p>1．交易速度非常快。私有链中少量的节点具有很高的信任度，并不需要每个节点都来验证一个交易。因此，私有链的交易速度比公有链快很多。<br>2．为隐私提供更好的保障。私有链的数据不会被公开，不能被拥有网络连接的所有人获得。<br>3．交易成本大幅降低甚至为零。私有链上可以进行完全免费或者至少说是非常廉价的交易。如果一个实体机构控制和处理所有的交易，它就不再需要为工作收取费用。<br>4．有助于保护其基本的产品不被破坏。银行和传统的金融机构使用私有链可以保证它们的既有利益，以至原有的生态体系不被破坏。</p></blockquote><h4 id="3、联盟链"><a href="#3、联盟链" class="headerlink" title="3、联盟链"></a>3、联盟链</h4><p>联盟链是指其共识过程受到预选节点控制的区块链。</p><p>例如，对由15个金融机构组成的共同体而言，每个机构都运行着一个节点，为了使每个区块生效需要获得其中半数以上也就是8家机构的确认。区块链可能会允许每个人读取，也可能会受限于参与者走混合路线。</p><p>联盟链可以视为“部分去中心化”，区块链项目R3 CEV就可以认为是联盟链的一种形态。</p><h4 id="4、其它说法"><a href="#4、其它说法" class="headerlink" title="4、其它说法"></a>4、其它说法</h4><p>许可链、混合链、复杂链……</p><p>许可链是指每个节点都需要许可才能加入的区块链系统，私有链和联盟链都属于许可链。随着区块链技术的日益发展，区块链的技术架构不再简单地划分为私有链和公有链，它们之间的界限越来越模糊，于是复杂链和混合链的概念就逐渐被人提出来了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从18年开年以来，一直做着区块链相关的业务，经过长期观察以来发现，目前区块链的知识相对互联网更加碎片，且大部分内容较浅显。于是决定在此文章整理区块链相关信息。文章内容以入门为标准，大多为搬运整理，仅用于学习用途。如有侵权，请联系删除。
    
    </summary>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20181015-人才等级的划分</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/74dc86ac.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/74dc86ac.html</id>
    <published>2018-10-15T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2018-10-16T02:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>傅盛在认知三部曲中提到，<em>人与人最大的区别就是认知的区别，人的认知一般分为四种状态，而所谓成长就是认知升级。</em><a id="more"></a></p><p><strong>认知三部曲中认为,人的认知分为四种状态：</strong></p><blockquote><p>1、不知道自己不知道（95%）<br>2、知道自己不知道（4%）<br>3、知道自己知道（0.9%）<br>4、不知道自己知道（0.1%）</p></blockquote><p>以往中自己很认同该观点，结合自身近期的管理团队经验，延伸出人才的分类理论。</p><p><strong>私认为，从某个层面来讲，人才也分四种状态（等级）：</strong></p><blockquote><p>1、发现现在存在的问题；<br>2、发现未来可能存在的问题；<br>3、善于解决现在存在的问题；<br>4、善于解决未来可能存在的问题。</p></blockquote><p>这四个等级对应认识的前三种状态，而已经熟悉各种问题并可以“本能”解决各种问题的人才，对应认知的第四种状态。</p><p>这类型人才只占0.1%，可以本能的以“套路”的形式来完成工作，不需要刻意注意，也可以规避各种问题，达到不知道自己知道的认知状态。</p><p>认知升级的概念较抽象，所以个人可以在一定程度上用上面总结的人才的四种状态来衡量自身以及他人的认知状态，也可以通过相关具体事例来锻炼升级自己的认知状态。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;傅盛在认知三部曲中提到，&lt;em&gt;人与人最大的区别就是认知的区别，人的认知一般分为四种状态，而所谓成长就是认知升级。&lt;/em&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活随想" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20180925-人是会变的</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/93fb00b0.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/93fb00b0.html</id>
    <published>2018-09-25T12:19:20.000Z</published>
    <updated>2018-09-25T14:58:37.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>半年后，在中秋假期再次归家。听闻了不在家时的一些人事，对社会有了更深的理解，同时也意识到自身存在的一些不足。<a id="more"></a></p><h4 id="1、在钱面前，无所谓亲情关系，只有利益。"><a href="#1、在钱面前，无所谓亲情关系，只有利益。" class="headerlink" title="1、在钱面前，无所谓亲情关系，只有利益。"></a>1、在钱面前，无所谓亲情关系，只有利益。</h4><p>跟钱有关的事情，一定要谨慎处理，尽量不要跟亲戚和朋友做生意，否则最后伤情伤钱。</p><h4 id="2、人是会变的。"><a href="#2、人是会变的。" class="headerlink" title="2、人是会变的。"></a>2、人是会变的。</h4><p>人要是缺少类似兴趣爱好、原则、或者是信仰之类的东西来支撑，很容易就会变样。一个以前看起来特别勤劳老实但没原则的人，有一天会因为贪心而反倒吃了大亏。</p><h4 id="3、多关注经济政治时事，了解其中原理。"><a href="#3、多关注经济政治时事，了解其中原理。" class="headerlink" title="3、多关注经济政治时事，了解其中原理。"></a>3、多关注经济政治时事，了解其中原理。</h4><p>在经济好的时候，这些东西可能是然并卵，但是在经济差的时候，这些东西可以让你提前有所准备，可以很大程度减少趋势给自己带来的损失。</p><h4 id="4、多学点常识，不管是生活还是不同领域。"><a href="#4、多学点常识，不管是生活还是不同领域。" class="headerlink" title="4、多学点常识，不管是生活还是不同领域。"></a>4、多学点常识，不管是生活还是不同领域。</h4><p>决定你成就的，可能是你的专业知识，但决定你圈子的大小的，可能是你日常累计的常识。除了自己的专业知识，对其它的东西都一无所知的人很难跟人交流，圈子自然就小了。</p><h4 id="5、掌握关键冲突方法，遇事冷静多沟通。"><a href="#5、掌握关键冲突方法，遇事冷静多沟通。" class="headerlink" title="5、掌握关键冲突方法，遇事冷静多沟通。"></a>5、掌握关键冲突方法，遇事冷静多沟通。</h4><p>大部分事情都没有对错，只是立场不同罢了。不要主观臆断别人的动机，先站在对方立场思考，遇到问题多采用“你xxx，是不是怎么了？”这种询问式的沟通方法。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;半年后，在中秋假期再次归家。听闻了不在家时的一些人事，对社会有了更深的理解，同时也意识到自身存在的一些不足。
    
    </summary>
    
      <category term="生活随想" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>区块链社群经验小结 20180603</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/4a54ee2b.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/4a54ee2b.html</id>
    <published>2018-06-03T15:25:41.000Z</published>
    <updated>2018-12-21T00:30:13.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近一直在忙公司的区块链项目，全权负责社群和媒体这块的推广。由于社群接触不深，且对区块链了解几乎为0，看着从0做到目前电报群接近20万人，以及拥有了两个相当活跃的400人微信群，算是小有成绩，也颇有感想，在这里总结和记录一下。<a id="more"></a></p><h3 id="1、什么样的企业或业务适合做社群？"><a href="#1、什么样的企业或业务适合做社群？" class="headerlink" title="1、什么样的企业或业务适合做社群？"></a>1、什么样的企业或业务适合做社群？</h3><p>做社群的本质：</p><blockquote><p>利用人群的某些共同特征，把已经存在的某些特定人群圈（聚集）出来，让其服务于品牌（业务），在达到品牌（业务）的目的同时，给社群的人带来利益，达到双赢的状态。</p></blockquote><p>这一句话总结里，每个定义都很重要。比如社群是把某类已经存在的人圈起来的活动，而不是创造群体的活动，连基本的目标人群都没有的企业不适合做社群；再比如没有基于共同特征的人群圈出来的社群，做不成一个好社群；如果只是品牌单纯获利，而品牌无法给社群人群带来利益的社群，也做不成好社群。</p><p>所以，不符合上述一句话定义条件的情况下，不建议做社群。不仅吃力，也不讨好。</p><h3 id="2、社群里的人最关心什么？"><a href="#2、社群里的人最关心什么？" class="headerlink" title="2、社群里的人最关心什么？"></a>2、社群里的人最关心什么？</h3><p>参与社群的人，最关心的是自己的利益，社群建立初期做的规划里，用户的利益点里至少得体现一个“我”字。</p><p>【自身案例经验（三个阶段）】：<br>1、<strong>一开始做社群，以为区块链这些币民会对币圈的行情，还有各种资讯感兴趣</strong>，所以一开始就朝着这个方向在做准备和学习。但是在后面看来，其实是属于自己的自嗨，没有实际走进去币民，他们其实不关心这些。这是阶段一，很表面的看社群人员。</p><p>2、开始试着炒币，添加自选，关注明星项目，让自己成为币民。<strong>才开始发现，其实他们压根不关心新闻和资讯，他们是关心项目背景，还有哪里有空投可以领</strong>，所以当时的社群策略是，媒体宣发一定要造势，要背书，要联盟站台。这是阶段二，刚切到肉，但是还是比较表面。</p><p>3、空投结束，微信群和电报做起来并开始维护。<strong>这阶段才发现，他们关心的是他们自己的利益，关心项目背后都是在想我能不能赚到钱，我怎么赚更多的钱，我会不会亏损，这才是他们实际最关心的。</strong>这是阶段三，才算真正get到了他们的想要的利益是什么。</p><p>【事后总结思考】：<br>三个阶段自己做出来的运营思路还有推广思路都不同，但都是体现了自己的思想还有对用户的把握程度。反过来举一反三，应用到其它类型的社群，其实就很容易判断出你的社群活动的设置达到什么层次，以及一个大概效果预估了。</p><p>比如一个英语培训机构的社群，三种阶段对应的想法可能是：<br>1、用户关心的利是我们平台是否靠谱<br>2、用户关心的是我们的培训价格<br>3、用户关心的是他付出的钱，是否能够有效提升ta的成绩。</p><p>从第三种层次出发去设置运营推广活动，效果会得到一定程度的保障，思路也会清晰很多，也不容易跑偏。</p><h3 id="3、社群如何拉新？"><a href="#3、社群如何拉新？" class="headerlink" title="3、社群如何拉新？"></a>3、社群如何拉新？</h3><p>谈第一点时已经提到，“做社群是一项把已经存在的人圈起来的活动，而不是创造新群体的活动”，所以社群拉新应该关注以下几个核心要点：</p><p>1、我需要的是什么群体（越细分越好）？<br>2、我需要的群体在哪（常出没的地方）？<br>3、他们关心什么利益（他们的需求）？<br>4、我能给到他们什么利益（供需不匹配时优先解决供给问题）？</p><p>想好上面几点，并根据他们的利益点去设置拉新活动，效果会倍增。</p><h3 id="4、如何带动群活跃？"><a href="#4、如何带动群活跃？" class="headerlink" title="4、如何带动群活跃？"></a>4、如何带动群活跃？</h3><p>各种群活动如何做，网上已经有太多内容，这里不赘述，仅记录自己关于群活跃方面一些看法。</p><p>1、群不要一下子塞满人，最好是把初期的人平均分配到各个群，再统一分波次和批次往群里填充新人，通过新人的填充，可以不断的激活和带来新鲜的话题。<br>2、目前看到比较好的群模式：群里有一个或多个比较积极发言的kol，会经常针对某个问题发表自己的看法（或分享），这些看法最好是带着自己主观色彩的，通过KOL带动其他人，才会引发下面的连串反应，而不是单纯抛出问题。<br>3、社群相关的行业（主题），最好是资讯更新较频繁或话题素材更新较快的行业，这就要求社群建立初期尽量往这些主题靠近。</p><h3 id="5、如何制定群规？"><a href="#5、如何制定群规？" class="headerlink" title="5、如何制定群规？"></a>5、如何制定群规？</h3><p>群内容不做讨论，这里谈谈自己认为的制定群规的核心思想：群规的界限要客观清晰且干净利落，违反群规要0容忍。</p><p>群规要客观可判定，尽量避开“适当”，“看情况”之类主观的判断字眼。规定即为规定，需要做到干净利落，勿出现“打广告请发红包”、“打广告x次踢出群”之类的群规。对于违反群规的人0容忍，谁违反必惩罚，杀鸡儆猴。</p><blockquote><p>“关于度的把握的问题，我个人觉得水不水这类问题，就应该完全禁止，而不是把握度，有个说法叫劣币驱逐良币。</p><p>没有办法量化的东西，很难去把握度，就会造成社群规则模糊不清，结果等于没规则。</p><p>每个人心中都有一杆称， 没法量化的东西，你根本没法去把握度，怎么做都会失民心。”</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近一直在忙公司的区块链项目，全权负责社群和媒体这块的推广。由于社群接触不深，且对区块链了解几乎为0，看着从0做到目前电报群接近20万人，以及拥有了两个相当活跃的400人微信群，算是小有成绩，也颇有感想，在这里总结和记录一下。
    
    </summary>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
    
      <category term="运营推广" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E6%8E%A8%E5%B9%BF/"/>
    
      <category term="区块链" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20180222-想法是最不值钱的？</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/63b0b8c6.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/63b0b8c6.html</id>
    <published>2018-02-22T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-24T03:27:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“想法是最不值钱的，能产生奇迹的只有行动？”<br>“世界上最不缺的是想法 最不值钱的也是它？”</p></blockquote><p>春运回广高铁上发生的一则小事，结合最近的生活体验，对上面的问题产生了思考，也得到了答案。</p><a id="more"></a><h3 id="事情简介"><a href="#事情简介" class="headerlink" title="事情简介"></a>事情简介</h3><p>高铁上，旁边一个不认识的女要去上厕所，让我帮看了下东西。回来后发现是个很活泼开朗的女生，也主动和我聊上了，期间聊到了一个问题：</p><blockquote><p>我们的高铁是11点29分到，而广州回家的地铁是11点30分末班车，赶不上了。再看滴滴，10点多的时候，已经显示有97个人在排队等车，排队预计要等2个小时（那时还有地铁，等我们到了没地铁只会更难叫）。</p></blockquote><p>知道这个情况后，该女生表现得很不安，心情也不好，她说因为她一个人胆子比较小，晕车，之前也不知道会没地铁，不知道怎么回去，一时整个人就萎了。</p><p>为了不滞留在高铁站，期间我们也做了一点行动：<br>1、在地铁官方公众号查询地铁是否有延时（查询到没有）<br>2、两个人3个软件（我还有一个曹操专车）同时一起提前预约车（最后也是没预约到）</p><p>当时就觉得只能在高铁站滞留一会慢慢等排队叫车了，但是结果却很出乎意料：<strong>那女生要坐的2号线延长时间了，而我要坐的7号线确实已经停了。</strong></p><h3 id="事情结果"><a href="#事情结果" class="headerlink" title="事情结果"></a>事情结果</h3><p>1、那女孩一直不信会没地铁，高铁一到站就马上跑出站了，应该是直接奔上地铁坐她的2号线回去了（估计会在车上骂我居然骗她没地铁了）。</p><p>2、看到7号线停运后，我本来是想着直接走到出口排队去叫滴滴的，但看到滴滴显示在排队的那些人又犹豫了。这时突然想到，可以坐2号线到部分停靠的那些站，错开人流再叫滴滴。但等到了之后，也遇到了滴滴叫不到的情况，于是再想到可以换成叫出租车（出租车不像滴滴，深夜也有挺多）。</p><p>最后我们两个人都顺利回到家了，时间也没耽误多少，而且坐出租车花的钱比滴滴还便宜了很多。回头再想想那些在车站排队等滴滴和出租车的人，要是自己没有刚好路过地铁口，估计我还得在那里滞留一两个小时。</p><h3 id="自己的体验和感想"><a href="#自己的体验和感想" class="headerlink" title="自己的体验和感想"></a>自己的体验和感想</h3><p>1、想法是最值钱但同时也是最不值钱的东西。阻碍你行动，让你还没开始行动就产生各种困惑和阻力，不能让你产生行动的想法最不值钱；能够解决问题，能够让你产生行动的想法最值钱。</p><p>2、方法总比问题多，一昧的空想没有任何帮助，还不如去做，即使是自己深以为是错的。</p><p>3、多给人带去希望和动力，告知别人消极的消息的同时，也要告诉其还有什么机会（有利于团队管理）。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“想法是最不值钱的，能产生奇迹的只有行动？”&lt;br&gt;“世界上最不缺的是想法 最不值钱的也是它？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;春运回广高铁上发生的一则小事，结合最近的生活体验，对上面的问题产生了思考，也得到了答案。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活随想" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>张小龙饭否日记摘录</title>
    <link href="http://wuqialin.com/2018/84e06c70.html"/>
    <id>http://wuqialin.com/2018/84e06c70.html</id>
    <published>2018-01-31T04:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-10-31T02:51:21.988Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看完张小龙2010-2012年饭否上2351条日记，其中内容关乎人性、心理学、产品设计原理，产品理念等。2天时间全部翻完，收益匪浅，也找到了一些心理学层面的线索，这里摘录了其中部分比较有感触作为保存。<br><a id="more"></a></p><p>1.每个公司都出一个微博是个让用户精神分裂的行为。哥的理想是，让每个email地址就是一个发射器。</p><p>2.饭否的流氓堆中，如果突然冒出个打勾的大叔一本正经地说事，会不会很不和谐？</p><p>3.还是你们用户爽，哪里爽到哪里，苦的是做互联网的，要整天分析你们的阴暗心理好让你们更爽，还不能明说。</p><p>4.一个产品，要加多少的功能，才能成为一个垃圾产品啊！</p><p>5.没有勾的世界很好。勾会带来秩序。</p><p>6.产品往往是做着做着，就主旋律了，因为跟着用户走，用户爱听主旋律的歌。从饭否再到微博一看，主旋律就出来了。</p><p>7.有些不是被逼的，用户就喜欢看权威，喜欢被逼。</p><p>8.我现在有n个微博（账号），说不同的话。逢不同人说不同话。</p><p>9.正反馈导致系统震荡和崩溃，负反馈导致系统趋向稳定，这是自动控制的基础理论。如果应用与社会中，将正反馈理解为附和和赞美，负反馈理解为批评和异议，似乎也能成立。</p><p>10.iPad通过OS升级将横竖屏锁定键重定义为静音锁定。这说明apple并不总是具有远见。所以他们将按键做得尽可能的少，以减少将来的投诉和重定义风险：没有按键，你就不能投诉某个按键不方便了。</p><p>11.用手指同步自己的话到各个微博，原来是基于一种自我肯定和自我赞赏的快感，在paste的时候有机会欣赏到作品的复制和传播，这种快感源自基因的“复制和传播是第一目的”。任何自动同步工具都是扼杀这种快感的，因此会被基因排斥，这种同步产品注定失败。</p><p>12.让人开口说第一句话，真的是比杀猪还难啊！但这还不是最难的，因为再懒的人也愿意看看猪走路的样子而尝鲜一下。最难的是让人开口说第二句话，真的是比杀狗还难啊，因为狗会跑的，一看说了白说，拔腿就跑。</p><p>13.原来光有好的想法没用，还要有渠道才能传播出去。问题是，渠道反过来又会选择性传播和放大不该传播的。<br>14.为神马人看到带勋章的，就会觉得可信度高一些？这个情况，在国外应该不会存在吧，因为老外讲究的是个人亲笔签名，国内讲究的是盖印。打勾什么的，都是印啊。<br>15.你的价值在于一个集体对你的认证，这是很多人具备的意识。然后这个意识再被sns网站利用，又增强了这个意识。<br>16.虽然有些生物表现出利他行为，但最终还是一种利己行为。开放也是这样一种行为。</p><p>17.中国女性用户联名致电乔老爷，可以不要上网功能，但是，请给我白色版。</p><p>18.如果说产品做的一切都在满足用户的虚荣，热闹，逃避，贪恋等，那么，大众同样都有受虐的心理，为什么不做一款产品去虐待他们？</p><p>19.突然发现，11’下浏览器现实同样内容，竟然比15’下还多一些。又一次被视觉欺骗。</p><p>20.同一个x客，博客的粉丝远远没有微博上的粉丝多，这说明，人根本不关心你在想什么，只关心你在说什么。</p><p>21.osmos追求越大越好。事实上，在宇宙中生存，变大并不是策略。这个游戏将来可以有更好的变体。</p><p>22.回头我也设置个权限，没几个人可以看到我说话。不过，那和QQ群有神马区别？</p><p>23.基本上，人的思维就像一架失控的电脑，其中的程序全都出错了，胡乱运行，因此屏幕上呈现出无法预测的输出。</p><p>24.鱼的记忆内存只有几分钟，因此无法形成人类的长期程序错乱。有些哺乳动物的记忆体虽然保存期长，但因为os上没有什么象样的app在运行，也无法长期崩溃运转。</p><p>25.我每次都告诫自己，不许说“不错”，要说“好”。结果每次还是说“不错”。为啥赞人赞到底就那么难呢。</p><p>26.网络尚未普及的时候，产品必须依靠功能多来取胜，并且产品是自成一体的。网络普及后，才催生出一种新的产品形态：产品极简，反而有利于在网络这个大生命体中自我繁衍，并且产品是面向连接的。</p><p>27.好的网络产品，必然是无法预料其会不会成功的。成功的产品，刚好是“碰巧”成功了。但这个碰巧并不是创造者的运气，而是，这个产品刚好能在网络生命体中生存和繁殖。就像我们无法知道一个小孩为什么成长如此迅速一样，我们无法知道一个网络产品为什么会成功，即使做的人，也应该感谢主。</p><p>28.如果说一个细菌能够自然粘上另一个细菌是细菌的“意识”，一个极简的产品元素的能够连通另一个用户的接口，就是一种连接“意识”。那么这个接口就是有“意识”的。接口是主人，人是接口要使用的对象。</p><p>29.一个被人预见必然会成功的产品，必然会是个失败的产品。成功的产品是不能预见的。至少，是不能被人所预见的。机器来预见还有可能。</p><p>30.词语只是金属表面散射出来的一点点光，虽然能汇集成为耀眼变换的光，却还只是变换的光。</p><p>31.联想到俄罗斯啤酒瓶的故事了。转@和菜头 转@立体胖娃 要击溃一个自信心很强的男人，绝对不是直接出重拳。而是先把他压弯，然后给他空间让他反弹，让他产生不现实的期盼和更大的盲目的自信，再让他踏空。这样他摔下去，就绝对没有机会再站起来了。</p><p>32.现在很少有人能很朴实很原始地悲伤了。但是@左小祖咒 做到了。</p><p>33.你看到一本说出你心里话的经验之谈的书，然后会很痛苦，因为这类书是于人无益的：能明白的，不看此书也自然会明白。不明白的，看了此书也不会有改变。</p><p>34.@和菜头 这个同意。所以我后来发现，人不是培养出来的，是给他们土壤，然后，有才能的人自己会成长起来的。甚至不需要我分享什么。后来我就不培养人了，只观察人了。</p><p>35.@和菜头 对。用户太懒，不会为了一个游戏而专门去记住一个网站。除非，像微博类似的sns类活动，“因为我的朋友也在上面，所以我要去”。用户宁愿接受一个就在手边的但是体验一般的产品（如q空间），也不愿意去付出时间寻找一个更好的。</p><p>36.@和菜头 可能是有成本问题。也许未来会做起来的，毕竟，互联网的目标是让所有有才能的人都能有平台影响其他人，那么很多喜爱音乐的人也会有自己的低成本的DJ平台，也让听众能低成本地有高质量内容可听。</p><p>37.动物会向中心聚集，处在边缘的动物会有被天敌吃掉的危险。成千上万人在一个时间段看和谈论一部最新的电影，也是同样的心理：不看的人会地处文化的边缘，隐性地影响交配权。</p><p>38.懒人还是很多的，居然懒到连个黄页都找不到的也有。这说明，存在一个大需求：问答漂流瓶。将问题装在瓶子力扔到海里，自然有人会回答你。嘿嘿。神经错乱就是来电。</p><p>39.从前的商人以更高的价格出售物品给人来获取利益，现在的商人直接出售贪婪或理想给人。</p><p>40.错误的级联一例：在tx微博，当头像拉取失败，就会提示你需要上传个性头像。人的一生，也是由一个很小的错误导致的一连串后续错误组成的一个巨大的错误。</p><p>41.距离就是，你发一条微博，这条微博要途经北上广，进出九九八十一台路由器，中间还要被拆包解包合并包，被两百个CPU进行过处理，再显示在我的电脑上。而你明明坐在离我几米的地方。</p><p>42.与同事们的健康和生命相比，业务增长不算个什么。</p><p>43.互联网产品应该是由用户推动，而不是产品经理来推动。产品经理的作用只是找到四两拨千斤的地方稍微用点力。这方面，饭否给了个表率。这么久以来，他们只是添加了“测试版”三个字，其它什么都没变。对此，我很感动。</p><p>44.饭否通过看不到转发和评论，脱离了凑热闹的低级趣味，远离了群体同化的恶性循环。如果饭否吸引不到人，不是饭否的问题，是人们被同化惯了，被群体惯了。他们在群体中寻求存在感。</p><p>45.@和菜头 我个人不愿意销毁过去的记录，人对自己的过往还是会留念的吧，这也是一种加强存在感的方式，类似日记。人也是因为有记忆而确认自己的存在。自个儿记录自己的生命，也许就是一种跟群体反方向的存在感？</p><p>46.据说每个思维都有个频率，相同频率的思维会谐振。这是人以群分的原因。我决定，让你的每个思维，都找到同类。</p><p>47.户外的阳光很好。我决定做一个内层全是镜子的大管道，将阳光引入到室内来。</p><p>48.今天打球的时候，我灵机一动，换了一个更轻的拍子，果然保护了我受伤的手臂。然后我就陷入了沉思：换拍子这个念头不是我推理出来的，那么它是如何冒出来的呢？</p><p>49.流通正在取代内容本身，内容变得更小更方便传播。mp3取代唱片，微博取代书本，短信取代信件。我怀疑有一天，微小的内容也没有了，大家直接通过网络交换荷尔蒙。</p><p>50.我进到饭否就说饭否上该说的话，进到微博就说微博上该说的话，回到办公室就说办公室该说的话。我不敢说自己有想法了，想法全是环境催生出来的。</p><p>51.最痛苦的工作环境，莫过于同僚中有KPI。你在谈乐子，他在说KPI。</p><p>52.@和菜头 good！我也是觉得脑子有病才会把手机当作桌面聊天窗口一直盯着等对方回复。而且我被对方知道我读过了，就有了要回复一下的压力。</p><p>53.@和菜头 我也认为手机的工具要做到用户在活动环境中用完即走。whatsapp和kik的已读可能是减分功能。</p><p>54.我智商高的时候，情商就低。情商高的时候，智商就低。两个一样高的时候，我就双高了。</p><p>55.和“敌人比我们自己更了解我们”相对应的是，用户比我们自己更了解我们的产品。产品是有人用才成为有灵魂的产品，图纸和代码堆出来的只是躯壳。</p><p>56.人走茶凉是世间常态，但是在机器的世界里，ID是永恒的。</p><p>57.很多人争论说自己选择的手机是最好的，别人选择的手机是垃圾。大部分时候，他们争论的不是手机，是捍卫自己的选择是聪明的，怕被别人当作傻逼。但我就承认，我用了10年windows并且当时觉得windows很好，是很傻逼的。</p><p>58.在经过3天的吵架式讨论之后，终于砍掉了一个已经做好的功能。</p><p>59.FaWave这类工具，汇集了多个产品的数据和功能，看似提高效率，但人毕竟不只是效率工具，汇集类工具脱离了原产品的气息后，就丢失了对产品的情感认同。</p><p>60.《黑天鹅》里总结得太好了：人有天生的归纳能力来将复杂事物模型化。但这也导致人的认知误区，没有见过黑天鹅就认为天鹅都是白的。</p><p>61.微博是个穿衣服的地方，饭否是个脱衣服的地方。</p><p>62.我们总是高估了用户的智商，低估了用户的情商。</p><p>63.社会是所大学，选修表演专业者众。</p><p>64.只要想起一生中后悔的事，梅花便落下来。</p><p>65.小众的会做得更动人，大众的会做得更中庸。</p><p>66.陌生人组成的社区，虽然冰冷，但是去掉了熟人社区的温情和虚伪，多了规则。</p><p>67.即便学术上能将我的好友分成1度2度360度，也不要这么执白地在产品里跟我说吧。</p><p>68.“啥也不说了”就是失去理智了。</p><p>69.各类微博，应该更名为“装腔”网，这样更符合“作势”之需要。</p><p>70.开复竟然写了本《微博改变一切》的书。我很佩服他竟然能就微博写出那么厚一本书出来。</p><p>71.牧羊人把羊群从三只一堆划分成十只一堆，然后说，everything changed。</p><p>72.（1），创新是无稽之谈。创新不是决定取舍的理由。创新一般都是空想。创新是靠不住的，死得很快的。（2），要的，是把握用户心理。其结果，才被观察为创新。（3），创新是件碰运气的事，你只是蝴蝶，剩下的交给云。ppt over。</p><p>73.人的角色一多，切换起来就累。</p><p>74.人向机器进化的几个现象：学会了多任务多角色，被通知所驱动，偏向于事物处理而非思考，将人视为部件来进行接口而非理解，行为模式趋于统一，异常的人被视为进程出错要kill掉。</p><p>75.那天@xiaochao99 和@szpack 说了一个典故，哈哈哈，“请问，囚犯和QQ用户的共同点是什么？”</p><p>76.每次看到我们产品中提示“xx操作已成功完成”“消息已成功发出”的“成功”二字，我就很头大，说了很多次还是出现，今天就下死命令产品中不可以再出现“成功”二字。我有文字洁癖，还是走火入魔了。</p><p>77.办公室看似磨练人的情商，但智商由于用得少就会生锈。</p><p>78.从众多的kik模仿犯来看，国内基本没有从用户心理考虑产品的产品经理。除了模仿，他们的创新也是意淫。</p><p>79.因为Steve Jobs生病，苹果股价下跌8％，损失百亿美元。由此可知，Jobs生的是全世界最昂贵的一种病，目前只有Jobs一人患此病。</p><p>80.心有千千结，每种结都是一个产品。关系千万重，每种关系都是一个产品。未来世界，应该是每个人都会做一个十个用户的产品的时代。</p><p>81.体验不好的电子产品，都会罗列一堆硬件参数来吸引买家。当然，买家也认这个，虽然他并不知道1千万像素到底有什么最终的效果。</p><p>82.我的QQ签名好多年没更新了，停留在“无目的的美好生活”状态里。这是姓洪的女流氓说的话，我觉得很好，如果人做任何事情都是抱有明确目的的，那该多累呢。</p><p>83.第一批用户是叫好的，第二批用户才是叫座的。</p><p>84.这么多年了，我还在做通讯工具，这让我相信一个宿命，每一个不善沟通的孩子都有强大的帮助别人沟通的内在力量。</p><p>85.战略可以忽悠同事，但无法忽悠用户。</p><p>86.人会集中注意力做一件事情，因为这样可以避免胡思乱想。这是一种基于生存本能的自我保护动作。</p><p>87.“当人们诘问中国的互联网为什么缺乏创新，并把责任大多归咎于外部环境时，需要反思的是，在每家公司里，人们是否受到尊重，有发挥自己潜力的自由。”  </p><p>88.勤奋只是一种长年形成的癖好。</p><p>89.美女们是否爱用，是产品能否流行起来的风向标。特别是天上人间的。</p><p>90.对1个人说，会有一个人听。对0个人说，会有很多人抢着听。对全世界说，没有人听。</p><p>91.在一个鄙视工匠的国度，大学毕业生还没毕业就成了战略分析家。</p><p>92.坚信的东西都是很可疑的，否则为什么要坚信呢。</p><p>93.一晚上没睡着，想明白了一件事：单对单聊天是通讯工具，多人聊天是社区。</p><p>94.网易的宣传功夫很强大。以前在很多邮箱之后开始支持全文搜索，说是“国内首款支持包括附件在内的全文搜索的邮箱”，定语用得好啊。现在宣传闪电邮，又说“网易首款支持多邮箱同时管理的邮件客户端”。深知用户对“首款”是很迷恋的道理啊。</p><p>95.人只是基因操作的一台机器，绝大部分的生存和选择策略，已经被写在基因的程序库里。人只是不自觉地听从这些基因制定的策略的指挥，却以为是自己的头脑做的选择。少数人可以挣脱并产生自己的选择策略。</p><p>96.一个孩子的舅舅可能比他的爸爸更关怀他的原因是，舅舅确信这个孩子和他有共同的基因，而爸爸并不完全确认这是他的亲子。基因策略做出遗传有利的选择，舅舅会爱这个孩子。</p><p>97.iOS用push来弥补了多任务后台运行的不足。android用后台运行多任务来搞乱了系统。没有头脑的技术就像崩溃运行中的程序。</p><p>98.人已经懒到，你不把文章推送到我桌面上，并且打开好了，字体合适，长度合适，有朋友的推荐语，我就不会阅读了。</p><p>99.转@译言 转@人类行为学徒 历史到今天为止有三个最著名的苹果：一个诱惑了夏娃，一个砸醒了牛顿，一个现在握在乔布斯手中。这三个苹果证明了：性爱、求知、装逼，是人类进步的阶梯…我们已然进入欲望膨胀的最高境界！（转）</p><p>100.“如果我们过于爽快地承认失败，就可能使自己发觉不了我们非常接近于正确”</p><p>101.程序员当然不知道产品的走向，但产品人员就知道吗？也不知道。不同的是，程序员会盲目创造出100个尝试后，总有一个胜出并生存下来。生存的这个就是走向。</p><p>102.因为app store有8天的审核期，牛逼的开发都是这么干的：先把app做好了，提交app store，再在后面8天里把server开发出来。</p><p>103.韩寒把比方打得很简单，王小波把道理讲得很简单，乔布斯把产品做得很简单，他们都是简单犯。</p><p>104.愚人节的真是含义是，让人自省一下自己其实是个愚人。这一天，每个人都应该戴个驴面具上街的。</p><p>105.人是一个对环境的反应器。</p><p>106.经常很冲动地想把设计师们产品经理们都烧掉。</p><p>107.产品总是会包含功能之外的价值观的。因此不能指望天朝设计的产品能被世界认同。</p><p>108.人一成功，就喜欢将归纳法当作推导出真理的方法。</p><p>109.一堆人在微博上为大满贯杯上刻上中国人的名字而傻糊糊的热泪啊。中国人的名字有什么好稀罕的，李娜才稀罕。</p><p>110.“谁此时没有房屋，就不必建造，谁此时孤独，就永远孤独。。。”</p><p>111.互联网时代，还有那么多软文造势，可见联是联了，联的都是什么东西啊。</p><p>112.虽然现在的人看不到过去的集体大屠杀，但群体意识流还是每天在日常生活中浮现。</p><p>113.人不敌机器的一个理由是，单台机器发神经不会导致全部服务器瘫痪，而人会串通起来集体发神经。</p><p>114.人都有同情弱者的倾向，人都有贬损同类的倾向，人都有希望权威倒台的倾向，往往置真假而不顾。所以即便是行业内的人士，更易于诋毁同行业的人，虽然平时自以为很理性。</p><p>115.我们遵循一个很古老的设计原则：UI人员禁止使用同类产品，但PM必须博采众长，PM将需求转述给UI去设计。这样避免UI进入思维定势。</p><p>116.所谓专业杂志，就是圈外人写文章给圈外人看热闹。</p><p>117.信息越透明，整合的作用就越小。不在单点突破，而希望依靠整合来成事，是老套路了。所以N合一的东西一般很垃圾。网络的使命，包含了取缔整合。整合是系统来自然演绎的，不应该是人干的事。</p><p>118.“易言之，当所有人都往前走一步的时候，底线会后退一步。” 转@和菜头 分享：《贾葭：每个人都是受害者——致新浪微博》 <a href="http://is.gd/9BuKWF" target="_blank" rel="noopener">http://is.gd/9BuKWF</a> 贾葭</p><p>119.突然我明白了，那些微博上收听一个人还要弹个框的烂体验，真实意图是，提高用户的收听门槛，让用户以后逐渐畏惧收听，来保持timeline的清爽。</p><p>120.哇靠，两个很有主见的人吵起来了。我就不要很有主见，我要绵里藏针。</p><p>121.你的对手是用户，你的使命是证明和揭示他们的愚痴，你要挥动你的魔杖，让他们在无明中以为找到光明。转</p><p>122.@Xiaochao99 大家总在给自己找对手，不然就心慌慌</p><p>123.每个月20号开始，移动互联网的淘金者们就开始进入到月度经济萧条期。这个时期会持续10天。到了下个月1号，动物世界重新迎来春天，江水上涨，流量充裕，大地开始晨勃。</p><p>124.“创造源自愤怒”</p><p>125.深夜，突然悟到Jobs说的“Stay hungry  stay foolish”，原来本意是对用户说的，“让你们保持饥渴，让你们保持愚蠢”。</p><p>126.看到一句，“一直认为做产品不只是做事情，所以投入感情。而其实任何事情一旦你投入了感情就变得复杂了。” 要有爱，不要有感情。爱是自由，你会希望它好而心胸宽阔。感情是束缚，你会只想牢牢控制它而扼杀它。最近事件有感。</p><p>127.Think Different！我经常用这句话来提醒自己，我没有乔老爷的才，一定不能因为要think different而走火入魔。</p><p>128.我相信将来会有一种随时随地的微博形态来取代现在的微博。因为人在环境中实时产生的反应才是丰富而有实感的，而坐在电脑前产生的反应，是对电脑里的虚拟思维做二次反应。</p><p>129.中国人提倡“和”。“和气生财”，所以捅刀子都是背后去干的事情。其实辩驳才是好的。</p><p>130.一只狮子领头的一群绵羊可以战胜一只绵羊领头的一群狮子，这也说明，集体是多么的愚蠢。</p><p>131.坐在车上听音乐比坐在屋子里听音乐更有感觉，也是因为，有环境在变化，人会自然对环境产生响应，而不仅仅是对音乐本身。</p><p>132.思维其实就像小孩子玩乐高积木，用概念搭建结构。</p><p>133.一个理想的人生应该这么过，四十岁前把所有的欲望满足一遍，四十岁后过没有欲望的生活</p><p>134.“我有一个梦想，即使世界明天毁灭，我也要说，葡萄确实是酸的” －马丁·路德</p><p>135.幸福感不一定和财富成正比，却和无知度成正比。</p><p>136.It’s very easy to be different but very difficult to be better.— Jonathan Ive。 Think different，but hold better</p><p>137.“我们这样做并不是因为我们是控制狂，”他解释说，“我们之所以这样做，是因为我们想制造出伟大的产品，因为我们关心用户，因为我们愿意为整个体验过程承担责任，而不是让我们的产品成为像别人制造的产品那样的垃圾。”</p><p>138.丹·艾瑞里在《怪诞行为学》中，用大量的历史案例与实践经验证明：在很多时候，不是消费者的购买意愿影响市场价格，而是市场价格影响了消费者的预期，进而影响购买。</p><p>139.还是要做上电话功能，这样我的电话号码就可以作废了。让电话见鬼去吧</p><p>140.“社会是一朵塑胶花。旧的模子，新的颜色。塑胶花永不凋谢，只是遇热融化。今儿个该发薪水了吧，我们每个月定期受贿。把我们的梦想欲望定型上模，所以呢，我，而且只是我，要往上爬。下班钟一敲，我就遁回我的蚕茧，我的欢快，我的家庭告诉我，我是对的。”</p><p>141.在这本书中，高汀断言，我们已经进入了一个消费者几乎已经拥有了所必需的一切、很难有东西能激起其消费欲望的后消费时代，传统的面向大众的产品定位和老的营销法则即将衰亡，在这个需求饱和的时代，一种产品想要卖得出去——遑论获取成功——必须是值得注意的、例外的、全新的、有趣的</p><p>142.“创造力就是连接。如果你问一个很有创造力的人他是怎么做到某件事的，他会觉得很不好意思，因为他并没有做什么，他只是看到而已，感觉到自己所走的方向，前方自然变得明朗起来。因为他能连接生命中的各种体验，然后把它们组合成一种新的东西。他们之所以能这么做，是因为他们有更多的经验。”</p><p>143.“当你慢慢变老，会发现有些事情是在你的能力范围之外的。技术并不改变这个世界。我们出生，短暂停留，然后死去。自古以来都是如此。技术改变不了什么。但是，一件事情，不是非得改变世界，才是重要的。”</p><p>144.从前的理论是，市场营销是炮弹，打炮才能带动销量。现在的情况是，产品本身是炮弹，只要爆炸力强就能炸晕一片用户。</p><p>145.偏执需要权力的辅佐才能进行到底。</p><p>146.需要说明书的产品不是好产品。需要弹tip告知用户如何使用的功能不是好功能。</p><p>147.人就是环境。人就像变色龙，进入到环境就会去适应，最终成为那个环境的一部分。</p><p>148.比如在微博上，环境就是听众，发表的言论自然就是适合粉丝听的言论。环境就是个天然的过滤器。</p><p>149.粉丝就像电容，起到滤掉高频的作用。高频刺激性太强，通过电容过滤，出来的东西就会平淡得像水一样。</p><p>150.每天都有很多产品发布或升级，介绍都是罗列功能指标。用户又不是按功能来付费的，你列那么多新功能去完成kpi没有问题，去糊弄用户就不对了。</p><p>151.终于将老乔传看完了。此书中的老乔是一个自恋狂，色彩偏执狂，形状偏执狂，玻璃偏执狂，暴躁偏执狂，迪伦偏执狂，披头偏执狂，反媚俗偏执狂，套头衫偏执狂，封闭偏执狂。所以我现在期待另一本书的问世，《iOS的设计哲学》</p><p>152.我偏爱所有金属边框的产品。</p><p>153.人是环境的反应器。微博像是一个环境，但它不会主动刺激人，所以是个伪环境。到微博看东西是不人性的，哪有到环境里逛逛再决定做什么的，那不叫反应。而是当环境发生了点什么事情刺激到人了，人做出的行动才叫反应。所以，微博之后，将是推送。</p><p>154.猿人撬不开果子时就拿石头猛砸，延续至今，电脑前的人打不开网页就猛砸Enter键。所以苹果的“轻触”是多么的文明和远离习性啊。</p><p>155.通过touch pad发现，行为要变回自然，是需要再训练的。我一台机器用自然滑动法，一台机器用非自然滑动法，这样就可以游走于自然和反自然之间。</p><p>156.多少艰苦不可告人</p><p>157.人和动物还是有区别的。人经常把自己当作动物来研究，而动物不会。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;看完张小龙2010-2012年饭否上2351条日记，其中内容关乎人性、心理学、产品设计原理，产品理念等。2天时间全部翻完，收益匪浅，也找到了一些心理学层面的线索，这里摘录了其中部分比较有感触作为保存。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="综合" scheme="http://wuqialin.com/categories/%E7%BB%BC%E5%90%88/"/>
    
    
      <category term="营销心理学" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E8%90%A5%E9%94%80%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="产品设计" scheme="http://wuqialin.com/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
